<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Maants Space</title>
  
  <subtitle>做一枚冲着天空的芒刺</subtitle>
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.maants.space/"/>
  <updated>2021-02-18T13:00:03.321Z</updated>
  <id>http://blog.maants.space/</id>
  
  <author>
    <name>Javalover93</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>拯救无意义</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/02/18/%E6%8B%AF%E6%95%91%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/02/18/拯救无意义/</id>
    <published>2021-02-18T12:43:14.000Z</published>
    <updated>2021-02-18T13:00:03.321Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我知道那个时候我的日子过得不算糟糕，但是空虚仍然像江南地区春天的阴雨一样压着我的呼吸。</p><p>2018 年的有一天，我看到这个消息：西雅图机场的一名普通地勤员工，没来由得驾驶着飞机飞上了天空，他可以安全降落，但是他选择坠毁。</p><p>无法解释的行为，让全世界都在猜测：为什么？在一堆互相抄来抄去的报道中，都包含着当事人令人疑惑又心疼的临终话语：</p><blockquote><p>“I’ve got a lot of people that care about me. It’s going to disappoint them to hear that I did this. I would like to apologise to each and every one of them. Just a broken guy, got a few screws loose, I guess. Never really knew it, until now.”</p><p>很多人关心我。如果他们知道我做了这种事，肯定会对我失望的。我很想和他们说声抱歉。我是是个失败者，一个支离破碎的人，不知道脑子里哪根筋搭错了。不过我也是到现在才知道。</p></blockquote><p><img src="assets/2018_08_18_de5ee82095be470b84654754e63f167d.gif" alt=""></p><p>“我脑子里螺丝松了。” 我呢？</p><p>虽然情况没有那么严重，但也足够让我自己担心了。于是我在那之后不久，又一次开始间歇性思考“人生的意义”。在一年左右的时间里，我确立了一个 Topic – 拯救无意义。算是某种程度上尝试自我救赎。</p><p>已经多年过去了，这个问题似乎早已经在各种伤痛和挣扎中疗愈。但 Problem Stands，我打算继续探求，探求其相关的所有话题。目前看，可能是一辈子的话题。</p><hr><ul><li><a href="http://renjian.163.com/18/0818/11/DPG6J714000199ET.html" target="_blank" rel="noopener">关于这个偷飞机的人的故事</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;我知道那个时候我的日子过得不算糟糕，但是空虚仍然像江南地区春天的阴雨一样压着我的呼吸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="拯救无意义" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%8B%AF%E6%95%91%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>凝视的重要性</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/02/12/%E5%87%9D%E8%A7%86%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/02/12/凝视的重要性/</id>
    <published>2021-02-12T12:29:17.000Z</published>
    <updated>2021-02-17T05:48:50.784Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="深呼吸的必要">深呼吸的必要</h2><p>几年前看过一部日本电影《深呼吸的必要》，在温吞水的剧情之后，终于借一位角色之口，说出了标题的含义：“爸爸告诉我游泳起跳时先做个深呼吸，我问深呼吸是不是速度，能使我比赛获胜吗？爸爸说不会加快速度，但会变得很愉快。”在豆瓣条目的介绍里，默默地写着一句话：在现代社会激烈的竞争中，导演提倡的是自我寻找心理平衡。心理平衡的实现怕是没有那么容易，但是深呼吸的确可以令人放松。但肉体上的放松和精神上的放松，还是差了很多。</p><h2 id="凝视的重要性">凝视的重要性</h2><p>去年，我尝试开始养花，虽然拼多多采购的花在我连续两周的出差后果然地凋萎了。但在这不长的花翁生涯里，我体会到电影里类似的想法，凝视的重要性。</p><p>凝视，专注地观察某人某物，在一定的时长之后会产生和凝视对象的情感联系。与之而来的精神放空让人感受到一种静谧的安宁。是的，专注居然可以带来精神的放空。我有时候会想，这是否和梁文道所说禅修打坐带来的“静谧的甜美”（不清楚是否原话如此）类似。在电视剧里曾看到老法师说，什么是禅，认真吃饭认真洗衣服就是禅。幼时觉得这是故弄玄虚，或者他就无话可说。现在却深以为然。</p><p>伍迪艾伦在采访视频时候，说他走来路上，看到经过的景物和行人，灵感会源源不断地产生。我注意到他在走路时的放松和轻微的紧张，一种十分伍迪艾伦的表情。显然这不是老法师的心态，但有点类似。老法师将自己的精神精力和自己的行为融汇成一个意识流，时刻处于类似“心流”的状态中。伍迪艾伦则快速地观察每一个人与事物，在接触的一瞬间的凝视，令其捕捉到心底泛起的灵感。</p><p>修行者和天才的方式，我未必学得来。而在灵感渐渐消失，大脑逐渐空白的奔三岁月，我捕捉到了凝视的妙处：通过和事物产生深刻连接，重新激活观察力、体悟能力，暂时性放下每日操劳的事情，让灵魂独自自由地占用所有的感官、智能。</p><h2 id="凝视的可能原理">凝视的可能原理</h2><p>在凝视的时候，精神被强行地集中。凝视一株普通植物，观察其各处细节，本来平平无奇的东西，开始变成充满细节与趣味。因为有细致考察的需求，所以所有的感官和知觉都被调动起来。在这片刻的时光里，灵魂被重新聚合成一个整体，而不是被杂乱生活和意念冲散的状态。Soul 变成了本来的模样。</p><p>在凝视的时候，主体和客体得以区分。人觉得浑噩，有多种多样的原因，但浑噩的状态近似失神。所谓空洞的灵魂说的就是这种状态吧。因为重新尝试区分主客体，那个消失许久的自我开始出现。可能甚至以一种崭新的姿态出现，重新变得充满可塑性。</p><p>凝视不是瞪着一个东西，要把它瞪出点格物致知的道理来。而是不带预设不带自我地感受，不光是视觉，触觉、嗅觉、听觉等都可以调动起来。在几年前的扬州之行，因为时间紧迫，我在瘦西湖横冲直撞，想要一日看尽长安花。在一个狭窄的桥头，我被迫挤在行人队伍里，突然想到：这样快速，我什么也看不到的。于是在登上桥面的时候，觉得认真观察这片湖区一段时间。在我动念之后，整个瘦西湖，连带我周围视觉里的所有景色，突然变成一个整体，所有的动态都似乎同时被我感觉到，心灵似乎是被置于这幅画卷之中，而不是人站在桥上。这种奇妙的感觉只持续了不到 3 秒，而我现在还是可以偶尔想起，那个知觉突然豁然开朗的几秒。真的是物我偕一。</p><p>真整体是不成熟的想法。但确实有效。单纯的深呼吸可以暂时地放松肌肉和神经，但凝视却可以让人的精神 take a bath。</p><h2 id="这篇极好的文章可以作为起步手册">这篇极好的文章可以作为起步手册</h2><p>去年，我有幸看到公众号热带雨的林发的一篇文章<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BCHY8iYs7c6WN0RiZ0oT2g" target="_blank" rel="noopener">《我有18个办法，让普通人的生活变得壮阔》</a>，其意思与我不谋而合，而且给出了更多实际可执行的建议。</p><p>在此抄录原文如下，喜欢的欢迎前往原文点赞：</p><blockquote><p>普通人没有那么多的悲欢离合，也鲜有机会投身于波澜壮阔的事业中。那么，对一个普通人而言，如何尽可能地获得丰富的生命体验呢？结合本人的实践经验，列举一些细节与方法，供诸位参考。</p><p>1、把生活分成功利与非功利两部分，刻意做一下区分，比例可是七三开</p><p>《超级整理术》作者说过一句话：如果你不把生活分类，生活就会把你分类。如果你任由生活来主宰你，那么，你一天到晚就会被有限的几种欲望推动：赚钱、业绩出色、讨人欢心、吃好喝好等等，这也难怪，谁让功利的生活就像耀眼的太阳那样显而易见呢？无处不在的空气却永远也无法引起你的注意。然而，非功利的生活才是心灵的储蓄，越往生命的尽头，非功利的生活占比越大，越早拓宽，越早建设，到了尽头时，你才能越早拥有一个心灵的王国。</p><p>2、观察万物的纹理，恢复世界的好奇</p><p>如果你之前从来没见过碗，那么，一只倒扣在桌子上的碗，你无论如何猜也猜不到这个东西是干什么的。像观察一只碗一样，观察万物。春暖花开，去欣赏花草树木，能看到的是生命的奥妙，在冬天观察一棵树，在雨天观察雨滴，在手里观察一块石头、一片落叶，你所感受到的节奏与韵律，一定和你的日常生活大不相同。你也许会发现，人类生活好乏味，充满了人工的算计与欲望的满足，反观万物，却没有一点斧凿之气。</p><p>3、水、云、光，还有各种声音</p><p>水、云、光，都是变化多端的事物，它们的动力机制与人类生活大不相同，让人沉醉。除了自然声音，你还可以高声朗诵，体会细微的声音，及生理的变化。</p><p>4、寻找瀑布，或者火边静坐</p><p>观察重力的作用，除了瀑布，还有什么景物能让你如此直观持续地看见物体的下落呢？火，一种原始的经验，升腾的火光与热度，能给你足够的想象。</p><p>5、获得道德的深层快乐</p><p>别人损害了你，忍耐是最糟糕的选择，忍耐无疑是对生命的第二次损害。尼采说，报复是一种快感，是生命正义的展现，真正的报复是没有恼怒的，因为恼怒即自损。宽容也是，你超脱了恼怒层面，主动自由地选择了一种回应：宽容，和别人无关，只和你有关。</p><p>6、专注于一件事<br>孩子哭闹时，就在边上打开电视，再打开洗衣机，然后轻轻拍小孩的背，一会儿小孩子就睡着了。理论依据是，小孩子最多同时关注2件事情，如果有三件事情需要同时关注，他就只能选择睡觉了。结论是，所有小孩都是单核处理器，一旦多个程序，就会自动挂起。那么，我们成人为什么总要一心多用呢？开会时我们发着微信，洗澡时，我们听着声音，吃饭时，我们看着综艺。当下最重要啊，为什么要把耳朵和眼睛塞满呢？</p><p>7、每天都行在不同的路上<br>首先，避免总是走一条熟悉的路，人不是自动导航的机器，需要有新鲜感。今天上班，或者下班，你可以选择不同的路，行走不再为了赶时间。<br>（1）走路多看看天，哪怕是楼宇间。追求极目远眺的感觉，会让你对身边的小人小事产生藐视，至少不那么在乎。<br>（2）随机观察一棵树，看看与一周前有什么不同。<br>（3）看招牌，哪些在，哪些不在，感受这个时代的不同，看看大家都在做什么。<br>（4）与此同时，看看大家都穿什么了，是口红效应，还是超短裙效应？</p><p>8、桌椅禅</p><p>桌椅简直太枯燥了，它们是功能最单调的物品之一，我们来试试改变。<br>（1）首先，在办公室开会时，换一个位置去坐坐，换一把椅子。（2）把椅子反转过来，坐下，试试。（3）把自己的桌面拍照，几天后看看工作状态有何不同。或者，坐在其他同事的位置，看对方的桌面，以他的视角感受他的生活。（4）甚至，偷偷站到桌子上，看这个空间，发现有什么不同，可以假装换灯泡之类。<br>9、偶尔躺在地板上</p><p>偶尔躺在地板上，对，试一试。保持清醒即可，以舒展自然的心态。当然，最好的方式是趁没人时，爬行几米看看。</p><p>10、无论办公区多拥挤，一定要有自己的过渡空间</p><p>无论办公区多拥挤，一定要有自己的过渡空间。老板一定是追求高效率的，他们恨不得把所有的会议室和工位连在一起，然后一圈都是卫生间。但是，打工人，实在是没必要把自己搞成一台机器，从一个会议室到工位，从卫生间到另一个会议室，脑子里就别带着问题到处办公了，走廊和一切流动的空间就是你的过渡空间。过渡空间，可以放空、什么都不想，这样的时间不必强制利用，也不要刷手机走过，你可以尽情与人交往：聊天气、聊吃啥，你去感受别人的感受，微笑或愁闷哭脸都行，多感受，少思考。</p><p>11、黎明即醒<br>少熬夜，熬夜体会不到自然光的变化，虽然夜间工作效率更高。时光属于一整天的，黎明即醒，会给你一个渐变的时间观，感受到完整的一天，更容易找到生命的节奏，让你在黄昏日落时，感到困乏，不必再勉强，这才是一天。甚至一生。</p><p>12、都市工作，正事之余，周边逛逛</p><p>在大都市，去哪儿一趟约见谁谁聊事，都不容易，既然来了，就不要轻易离开，搜一搜，周边有什么有趣的地方，比如冷门的艺术馆之类，总会有些平时你根本想不起来，或者绝不会开车一小时以上去的地方。然而，既来之，则慢之。有一年，我去展览馆附近咖啡馆谈事，结束后查，竟然正在展览国际木工设备，一进去，哦，全是大开眼界的世界最前沿的机床设备，那个震撼啊，很多年过去仍历历在目，我估计比99%的普通人一生中见过的木工设备都要多。</p><p>13、进食禅：要花足够多的时间吃饭</p><p>了解每一样事物的来龙去脉，菜系的内涵的品味。你可以想象自己是一个外星人，观察人类的餐饮，慢慢吃，体会烹饪中时间的力量，体会物质中人的存在。不要讲任何人的坏话，否则会影响你的心情，聊轻松见闻，永远不要快餐。尤其是早餐，一定要慢下来，让自己获得一整天的好心情。喝水也要慢，体会水在体内的流动与滋润，千万别渴了急匆匆才喝。</p><p>14、水果禅：这些错综复杂的味道，值得你为它们花费足够多的时间</p><p>橘子禅：剥橘子的过程本身是享受，一片一片地撕下来；<br>苹果禅：幻灭感，苹果只要裸露了果肉，就变黑很快；<br>香蕉：足够有耐心，等到熟的前一天才吃；<br>巧克力：学习辨认它们的味道；<br>葡萄干：一把把吃，只是甜味；它们被晒了那么久，值得一颗颗吃；<br>上万种食品，都是自然演化的后果，值得你慢慢体会各自万年的妙曼。你要知道，这些东西不是天生被人类享用而诞生的，你可以思考，它们原本的目的是什么，为何是这种味道。千万不要只盯着食品的营养价值，或减肥价值，食品毕竟不是胶囊。</p><p>15、如何整理房间</p><p>慢慢来，收拾每一件放乱的物品，然后感受家里的每一寸角落，回想这一周的生活。千万别当成家务活，风风火火地干完。如果这样，就是本末倒置。</p><p>16、亲密关系的最高境界，就是在彼此时间相融</p><p>你要知道，两个人分头做事，即使在一个屋檐下，也是两个人。两个人在一起，最终是为了建造二人的世界。拉着你的爱人，一起浇花、一起做个小游戏，一起整理书架。两个人共同体验到的精神世界，才是真正的相融，所以，多拉着另一半做你爱做的事吧。</p><p>17、在生活中，寻找生命成长的迹象</p><p>我们经常忘记自己是一个生命体，经常陷入一种机械单一的异化生活，忘记了成长为何物，或者，把成长误解为机器的“升级迭代”，所以，生活疲惫不堪。所以，你要多花时间在生命的成长，理解生命的真相：</p><p>(1) 如果你想成长，就要接触一些生命。否则，你怎么能懂成长的枯荣呢？说教的成长，不如真心观察，当然，如果你有宝宝，则直观。养一盆花，鱼缸，甚至，浇水。体会枯荣的道理。</p><p>(2)直接养一盆花，代养也行。</p><p>(3)实在不行，就观察你经常看到的一棵树，体会他的变化，或者，拍下来。</p><p>(4)当然，最好的成长，就是陪伴孩子一起。</p><p>18、仰望星空</p><p>不是一句比喻，而是真的仰望星空。时不时仰望星空，你会在生活与宇宙之间，保持一种均衡感，你会时不时回想自己，自己做的事是否有意义。当你遇到一些纠结，星空会告诉你，它们只不过是渺小且短暂的。仰望星空，如同第一次见到海，第一次见到山，你先会恐惧，然后慢慢征服它。心灵上的这部分的时间投入，会让你觉得人格与生命的完整，只有在仰望星空时，你和人类几千年的文明、心灵与宇宙万物才能联系在一起，你的理性才能获得超越此时此地的无穷无尽的力量。</p></blockquote><p>~ 以上 ～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h2
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浮杭记" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%B5%AE%E6%9D%AD%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="拯救无意义" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%8B%AF%E6%95%91%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>供养一家企业</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/02/12/%E4%BE%9B%E5%85%BB%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BC%81%E4%B8%9A/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/02/12/供养一家企业/</id>
    <published>2021-02-12T10:53:23.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T11:26:17.242Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在现代商业社会里，从衣食住行到精神需求，我们的各类需求都是借助各类商业实体提供的产品、服务得以满足的。如《水果猎人》（一席的一集视频，大概是这个名字）中所描述的：你吃到这些水果，不是因为它们受欢迎才被供应到市场上，而是因为它们可以被供应到你所在的市场上，然后才因为各种原因变得受欢迎。简单得说，我们的生活其实是由供给造就的。We can only consume what it can offer us。</p><p>从另外一个角度讲，对生活材料比较挑剔的人，必须包含好自己的“供应商”。“难道出现市场空缺后，就不会有人出来填补吗？”这个想法很正确，但不能反应全部的事实。</p><p>市场经济的开发和充分竞争，使得任何有利可图的市场空缺都可以迅速被人替代。这里有两个细节：</p><p>（1）有利可图的市场空缺；<br>（2）可以被替代，而不是一定要被替代。</p><p>在这总是倾向于赢家通吃的商业环境中，利润微薄的企业难以长期坚持，除非利润薄到无人理睬。因为商业组织固有的扩张属性，它们会不断地扩展商业版图。参考阿里、腾讯的投资行为。在它们的道路上，并不一定会开出优秀的果实。参考最近的虾米音乐。简单地说，实力不足的小企业，容易在市场竞争中失败，而如果你的“供应商”刚好是其中一位，那就很不幸了。对于利润再薄弱的业务，委身于巨头之下，似乎是一个不错的自保手段。但上市企业的经营分析是无情的，一块无法创造利润，又不能襄助主业的业务，基本活不了几年。所以，小而美的公司，必须保持独立地小而美，孤芳自赏。</p><p>作为此类公司的消费者，保护它们，而不是消费它们，反而成为我们的角色。就像单向街在去年疫情期间的求助方式，就是一种和消费者之间的共赢。单向街和虾米的例子太鲜活了，我在去年初次获得这个想法时候，例子还是豆瓣和门口的小卖部。有豆瓣电子版图书的小说类型作品，我从前年年底开始，尽量在豆瓣阅读上购买电子版。因为我基本不需要重新读同一本小说，我也无法存储大量的纸质书，我也期望能够支持正版。从去年开始，我不再会攒着一些日用品需求，上网购买。虽然上网采购可以挑选到更合适的商品。考虑到淘宝的搜索引擎其实总是给我推荐类似的商品，即并没有帮我从10个选择变成100个选择，或者只是单纯把10个选择变成100个店家的重复商品，除非对物品又很高的要求，我才会上网购买。一些日用消费，我重新回流线下。例如，洗衣粉、夜宵的袋装零食、饮料之类，属于超市的”大宗商品“的，我也不需要通过囤货来保持稳定供应的商品。因为维持居住环境附近稳定的商圈环境，于我自己是有利的。所以，在这个一年也就一千不到的支出品项上，节省一百块不到，又创造大量包装垃圾，又让门口商店生存变难的行为（就是网购），显得不是好的选择了。</p><p>最后一点，哪怕这块市场可以被后来者填补，但有一些事情是无法填补的。比如你的记忆，虾米音乐的老粉丝肯定会怀念虾米。比如特色的细节，网易云的一些功能就是比其他的软件更好，你不可能让新的app产品经理帮你把网易云重新打造出来。比如一个小品牌的细节服饰特色或者定价策略，就是和别的不一样，失去这个公司后就永远不会有了。我前年刚刚粉上的一个优衣库代工厂的自主品牌，当年它就被优衣库关闭了。一个国产自主品牌，质量等同优衣库，价格在优衣库的80%左右，虽然款式不多，但基础款够用，就这样不复存在。</p><p>基于上面的种种，所以我会有意识地”赞助“一些企业与个人。在经济允许的情况下，正价购买以及订阅年度会员。再小的力量也是一种支持。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;在现代商业社会里，从衣食住行到精神需求，我们的各类需求都是借助各类商业实体提供的产品、服务得以满足的。如《水果猎人》（一席的一集视频，大概是这个名字）中所描述的：你吃到这些水果，不是因为它们受欢迎才被供应到市场上，而是因为它们可以被供应到你所在的市场上，然后才因为各种原因变
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浮杭记" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%B5%AE%E6%9D%AD%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CTO vs CIO vs CDO</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/31/CTO-vs-CIO-vs-CDO/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/31/CTO-vs-CIO-vs-CDO/</id>
    <published>2021-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:54:32.377Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>数据从业者有必要了解公司数据领域最高主管的职能。虽说在 C-level 的所有主管都或多或少地负责一些数据相关的工作，但 CEO、CFO、CMO 等的主要职责更偏业务而非数据。所以以数据为责任的高层主管，目前基本就是 CTO、CIO 和 CDO。</p><p>简单而言，网上这句话简洁巧妙地分辨了 CTO 和 CIO 的差异：A CTO creates technology to sell to customers whereas a CIO focuses on managing infrastructure for the business operations。即 CTO 造产品，CIO 管基建。而 CDO 则关注于数据的各类应用，挖掘并发挥数据价值。</p><h2 id="cto">CTO</h2><ul><li>Chief Technology Officer</li><li>刻板印象：公司最高层级的技术架构直接管理者<ul><li>充满创造力和领导力的科技领袖。</li></ul></li><li>Reports to：一般直接向 CEO 汇报</li><li>主要职责：<ul><li>组织管理：组建并维护公司的工程师组织</li><li>技术管理：<ul><li>不断识别新技术，思考技术的价值，定位该技术对公司业务的新可能。</li><li>应用新技术创建、创新或改进公司产品。</li><li>确保公司产品采用的技术架构能够持续稳健地支持公司的业务目标。</li></ul></li><li>商业化：<ul><li>关注外部客户（即公司产品的购买者）的动态和需求变化。</li><li>制订技术与产品策略不断提升公司的盈利能力上限。</li></ul></li></ul></li></ul><h2 id="cio">CIO</h2><ul><li>Chief Information Officer<ul><li>可能也叫做 CDIO：Chief Digital Information Officer</li><li>可能也叫做 CDO：Chief Digital Officer</li><li>如果 CIO 也需要负责公司的线上业务，Title 里面可能加上 D 字样。</li></ul></li><li>刻板印象：公司最高层级的信息架构直接管理者<ul><li>富有信息工程管理经验的技术管理者</li></ul></li><li>Reports to：CEO、CFO、COO 都有可能。<ul><li>汇报对象视每家公司内部的权力结构而定。2010年左右的文章指出 CIO 往往向 CFO 汇报。</li><li>鉴于国内 COO 职位并不多，可以粗暴地说，重视信息技术投入地公司 CIO 更可能直接向 CEO 汇报，否则更可能直接向 CFO 汇报。</li></ul></li><li>主要职责：<ul><li>组织管理<ul><li>组建和维护公司的工程师、项目管理团队。</li></ul></li><li>技术管理<ul><li>维护公司内部信息系统和信息流程，确保公司现有的IT设施能稳健支持公司相关部门赢取业务目标。</li><li>不断识别新的科技应用，并将其用于公司流程优化，确保公司一直采用最先进的且最合适本公司情况的技术应用。</li></ul></li><li>工程管理<ul><li>工程管理手段，管理 IT 供应商，将供应商的解决方案落实于本企业的具体需求。</li></ul></li><li>商业化：<ul><li>CIO 一般不参与负责具体业务，但需要制定信息技术策略，确保信息技术能够支持业务部门的工作。</li><li>服务于公司内部用户，主要是各业务部门。</li></ul></li></ul></li></ul><h2 id="cdo">CDO</h2><ul><li>Chief Data Officer</li><li>刻板印象：公司最高层级的数据应用直接管理者<ul><li>富有数据应用经验与团队管理经验的数据专业人士</li></ul></li><li>Reports to：往往向 CIO 汇报<ul><li>但也可能向 CEO、CTO、COO 等各类主管汇报，取决于组织对数据应用的重视程度和人员配置。</li><li>有从业者认为，随着所有公司业务的数据化深入，CDO 的职责会被公司流程、其他职位等逐渐吸收，CDO 职位从而消失。</li><li>换句话说，CDO 的出现，主要是为了弥补传统 IT 背景的 CIO / 组织难以及时应对数字化浪潮的技能缺位。所以需要专职角色来实现重点突破。</li></ul></li><li>主要职责：<ul><li>组织管理<ul><li>组建和维护公司的数据工程师、数据应用方向的职位等团队。</li></ul></li><li>技术管理<ul><li>负责企业范围内的数据治理，将信息作为企业资产进行管理。</li><li>负责企业各类数据的应用，通过数据分析、数据挖掘、数据变现等多种手段实现数据应用和价值输出。</li></ul></li><li>商业化<ul><li>技术角度支持甚至负责各种可能的数据应用。</li></ul></li></ul></li></ul><p>参考材料</p><ul><li><a href="https://www.linkedin.com/pulse/whats-difference-between-cio-cto-deepak-tiwari/" target="_blank" rel="noopener">What’s the difference between CIO, CTO and CDO?</a></li><li><a href="https://www.i-cio.com/management/role-of-the-cio/item/cdo-v-cio-how-the-new-digital-landscape-is-reshaping-it-roles" target="_blank" rel="noopener">CDO v CIO: How the new digital landscape is reshaping IT roles</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;数据从业者有必要了解公司数据领域最高主管的职能。虽说在 C-level 的所有主管都或多或少地负责一些数据相关的工作，但 CEO、CFO、CMO 等的主要职责更偏业务而非数据。所以以数据为责任的高层主管，目前基本就是 CTO、CIO 和
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毒鸡汤·近取譬</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/31/%E6%AF%92%E9%B8%A1%E6%B1%A4%C2%B7%E8%BF%91%E5%8F%96%E8%AD%AC/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/31/毒鸡汤·近取譬/</id>
    <published>2021-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:57:33.014Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>论语里说 “能近取譬，可谓仁之方也已。” 我一直把这句话记成了 “向身边的人学习” 的意思，实际是推己及人的意思。还是请允许我将错就错，按 “向身边的人学习” 的意思展开话题把。</p><h2 id="起role-model">起：Role Model</h2><p>在多种人生哲学里，给自己寻找一个 Role Model 都是实现不断自我激励的一种好方式。在我认识的人里，有想成为其父亲一样的工商界人才的，有希望成为像 Jobs 那样创造出 iPhone 一样脍炙人口的好产品的，有 “以天下为己任” 的，有信主的，有自我设立并且成为了 CV 领域专家的目标的… 而更多的，则安然安心地度过着好的或者不够好的生活。</p><p>其实，大家都明白，不管是否设立 Role Model，都不影响你成为优秀的人，甚至是卓出的人，更不影响你如何过好这一生。</p><h2 id="承我的尝试">承：我的尝试</h2><p>我也曾经尝试过寻找自己的 Role Model。Elon Musk，富兰克林，老杜，伍豪同志… 有一些人只是一闪而过的年头，有一些人则在候选人名单上停留了很久。我永远做不到伍豪之万一。我欣赏老杜的才情，感念他的心肠，但是一个不忍鞭罚犯错老农的人除了写写不会得到回音的“疏”，也就只能做个宾客罢了，实在不及其好友岑参。我自量可以像富兰克林一样拼命写写写，但于世无益，这已经不是写写爆款文章，出版新年日历可以致富，做民科推动科学进步的年代了。我 admire Elon Musk 的成果，但完全不 appreciate 他的傲慢，无论怎么样往上贴工程师的金，也改变不了他疯狂企业家（不针对企业家，针对疯狂企业家）的本质。</p><p>所以也就这样子了把。当你不是足够了解某个名人时，只言片语间只有其人的伟大形象。当你走进了观察时，哪怕是再吹嘘的传记作者，也不能像你隐瞒其人的缺点、错误。人无完人，都是正常的。</p><p>而且，很重要的一点，等我了解到这些人的故事时，知道的都是 “马后炮” 的故事。历史有其自我美化的能力。而我真正感兴趣的，并不是他们做了什么事情，而是他们的处境、遭遇和做出相应决定的心理动因。我坚信，只有学到这些，才是真的学到了，才能指导我协助我思考和解决问题。</p><p>而这些，我几乎只能吃到传记作者和记者们的二手信息、公众号作者们的三手信息。此时，很容易发现，那些鲜活的第一手材料，正在面前上演。</p><h2 id="转近取譬">转：近取譬</h2><p>有趣，这就是项飚所说的周边、附近。</p><p>所以，才有了今天这个题目：近取譬。</p><p>也算是在人海浮沉（自己觉得还远远不够）了近 5 年后，我有勇气稍微总结了。那些优秀的同侪们身上的闪亮品质。是真的同侪，加减 5 岁以内。如果我有幸能够习得其中一二，都能让我在世俗意义上更加 “生猛”。</p><p>一是避免大家对号入座，二是 Great Minds Act Alike，我因此只能稍加汇总，用一个个虚拟的人，unisex 的人来替代。为了弘扬传统文化，我打算用甲乙丙丁指代。</p><h3 id="甲努力控制他人期待的管理者">甲：努力控制他人期待的管理者</h3><p>Mind control is a creepy thing，但我们都知道这是可实现的。进入职场几年后，大部分人都会学到 “期待管理” 这个词。这很腹黑，你可能第一时间如此反应。我也是的，尽管我同时也在惊叹这个词汇的准确。在所有的人类世界里，玩弄人心的事情，最低程度上也带着不道德的色彩。但人在江湖，生不由己，要想由己，只能学会期待管理。</p><p>我比较幸运，因为比较爱乱翻书，大二的时候就在一本写给中层管理者的书里看到了 “向上管理”。两百字不到，字字珠玑，说得明明白白。但可以说，直到此时此刻，我都没有正式地做过此事（可能偶尔出于本能做过）。一是还不够熟稔，无法自如操作；二是实在不想在还可以用力做事的时候，对事情 say no，even though I know it is a shitty job，even though 我知道这会失败且会拖惨我自己。</p><p>此处删除几百字自我吐槽。</p><h3 id="乙拼命抗载压力的小坦克">乙：拼命抗载压力的小坦克</h3><p>每个人在压力的表现是不一样的。没有经过了压力的人，甚至不知道自己的能力边界在哪里。有的人在压力下表现地更加出色，有的人在压力下会手忙脚乱。我有幸见识到几位抗压能力极强的小伙伴。在我没有见到传说级别的抗压选手前，我认为他们的承压表现，实在是完美。压力给人的主要是心理作用，但没有身体的反应更加明显的了。我注意到他们在直面客户的直接压力下，或者项目进度的潜在压力下，似乎整个身体技能都被调动起来，协作承载这些压力。血压升高导致的脸色发红，在低垂的眼皮下散发着精力的眼神，疲倦的身形仍然灵活自如地行动。明明是难以承受的压力，他们仍然可以像火力十足的坦克一样持续不断地猛烈输出。</p><p>在那种场合下，我只能惊叹于人和人之间的差距巨大。我甚至怀疑这是先天的基因决定的。就像有的人就是不容易近视，有的人就是容易高血压，有的人就是容易锻炼出肌肉。你扛得过压力，但是你抗不过命。我不知道有什么方法可以让人的压力承载能力不断提升。或许只有一轮一轮魔鬼般的折磨，才能造就。可在这结束之前，我的精神和身体是否还好呢？我毕竟清楚得知道，在明确目标的压力下我可以苦撑，但在目标不明确的压力下我很容易脆裂。</p><h3 id="丙精力满满的小火炬">丙：精力满满的小火炬</h3><p>传授一个简单快速地判断屋子里谁的职位最高的方法，不保证完全正确，但是值得参考。就是“望其气”，看谁的精力最好。我们都知道，职位越高的人需要管理的面就约广，越需要他们充分利用自己的时间，及时了解情况，快速做出判断。如果人的精力不够好，基本难以支撑这一系列的源源不绝的要求。当日，独裁者可能并不适用这一点。即那些能够完全以自己意志强行扭转现实的管理者，他们不需要做出最科学的决定，他们只需要做出他们的决定。这种管理者，是可以懒政、乱政的。但大部分的管理者，即广大的中层和广大的职业经理人，则需要时刻警惕。</p><p>精力满满意味着，其人需要及时倾听并且理解会场内所有的信息，了解其对自己业务的影响，了解其对其他业务的影响。而大部分的执行层，并不会关心那么多。就像学生听课一样，在不关乎自己的部分，或者开始半个小时之后，就马上心思涣散，或者做起别的事情。</p><h3 id="丁迷雾中开路的指北针">丁：迷雾中开路的指北针</h3><p>做事难，但知道做什么事情更难。当前路都是未知时，我们应该怎么做？是要激进地快速探索呢？还是要稳扎稳打地缓慢前进？激进地探索的话，需要如何制定行军计划？在掌握了一部分情况下，特别是信息互相矛盾时，需要怎么样判断其准确性？在大部分情况已经掌握时，如何识别重要环节，如何在执行过程中始终把握住重要环节？</p><h3 id="戊持之以恒的小蜗牛">戊：持之以恒的小蜗牛</h3><p>如果现实和理想相差巨大，我们是否要继续坚持自己的想法，还是说判断自己的想法是错误的？科学故事里，科学理论是可证明或者证伪的。但是在现实问题中，大部分都是一个选择问题，而不是理论问题。甚至不存在一个后视镜来供你反思总结。那么极度渴望的想法被现实的巨墙挡住时，是否需要坚持？</p><p>那些通过学习来获得机会的案例，反而是简单的案例。只需要花费时间就可以完成。但坚持一个大部分不看好的事情，对耐力、魄力的要求是极高的。</p><p>（因为此文后半部分是后续的，所以行文乱极了。好在我志不在于好文章，在于写出来。）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;论语里说 “能近取譬，可谓仁之方也已。” 我一直把这句话记成了 “向身边的人学习” 的意思，实际是推己及人的意思。还是请允许我将错就错，按 “向身边的人学习” 的意思展开话题把。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;起role-model&quot;&gt;起：Role
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毒鸡汤·Make Quick Decisions</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/20/%E6%AF%92%E9%B8%A1%E6%B1%A4%C2%B7Make-Quick-Decisions/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/20/毒鸡汤·Make-Quick-Decisions/</id>
    <published>2021-01-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:58:23.941Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>决策，是困难的事情。下判断，也是困难的。长久以来，我被书本教育不要轻易 Judge 他人，被师长亲朋教育做决定要慎重审慎，被科学体系教育做事情要有科学合理的方法。可惜，这并没有让我成为决策高手，反而变得优柔寡断，无法及时做出判断，迷信更高级的思维、套路、方法论，最终沉泞当前、终于止步。</p><p>曾听闻曾国藩擅长看相，也亲历长辈慧眼识人，我并不迷信，也知道人生经历的重要性，但对于快速下判断这个事情还是心存芥蒂。因为判断一下，后续的决策都会基于此展开，如果判断错误，可能影响重大，冒着覆水难收的风险。财物损失倒是其次，让亲友受难就羞愧难当了。</p><p>然后，在长久的社会工作中，我深刻地发现，生活不是科学实验，不能等，决策的时间限制往往极大地压制了对决策科学性的要求。也就是常说的完成比完美要好。</p><p>完成比完美要好，这其实是结果。实现这个结果的方式，很重要的一个就是快速决策。快速决策不一定意味着草率决策，而是指在决策的过程中抓住矛盾的主要方面，优先重点解决这个主要方面的问题，从而实现整体的决策。尽快让决策产生效果后，在实施中评估后果，及时纠偏。</p><p>抓大放小，监控纠偏，快速迭代。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;决策，是困难的事情。下判断，也是困难的。长久以来，我被书本教育不要轻易 Judge
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毒鸡汤·问题止于我处</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/20/%E6%AF%92%E9%B8%A1%E6%B1%A4%C2%B7%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%AD%A2%E4%BA%8E%E6%88%91%E5%A4%84/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/20/毒鸡汤·问题止于我处/</id>
    <published>2021-01-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:59:29.019Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>也不知道我是几岁时候灌的这碗毒鸡汤，可能是《青年文摘》，可能是《读者》，总是影响了很久。直到我发现，不太对劲。</p><p>原文是杜鲁门总统在椭圆办公室的办公桌上“刻”了一句话：the buck stops here。原典似乎和扑克的游戏惯用语有关，简单地说就是玩游戏的时候，大家都喊“过”，这游戏就基本不能玩了，你不喊“过”，让整个事情重新运转起来。所以，意思就是“问题止于我处”。</p><p>厉害！幼小的我这样想。有能力的人就是要多解决问题。作为总统负责全国事务，也要承担起这个责任。真棒！学习！</p><p>十几年没有想起这个无聊小典故了，几个月前突然想起来。不对劲啊。人家是杜鲁门啊，三军统帅，地表权利最大的男人。他不说这句话，就没有人能说了。杜鲁门以此自我激励，纵然值得敬佩。我们拿来自我激励，自然值得激励。但千万不能真的啥问题都接啊。份内份外，权责相当，量力而行，资源限制，等等等等都要考虑。</p><p>责任心和 ownership 是两回事。有责任心的人可能没有 ownership，有 ownship 的人可能完全没有责任心。</p><p>这碗鸡汤，今夜倒掉！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;也不知道我是几岁时候灌的这碗毒鸡汤，可能是《青年文摘》，可能是《读者》，总是影响了很久。直到我发现，不太对劲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原文是杜鲁门总统在椭圆办公室的办公桌上“刻”了一句话：the buck stops
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是管理驾驶舱</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/07/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%AE%A1%E7%90%86%E9%A9%BE%E9%A9%B6%E8%88%B1/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/07/什么是管理驾驶舱/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T11:05:28.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>管理驾驶舱？这个名词是不是很莫名其妙。管理层老司机爱开车所以需要驾驶舱？肯定不是。</p><p>又要追溯一个商业名词的历史，希望能有所值。Let’s go!</p><h2 id="驾驶舱">驾驶舱</h2><p>驾驶舱 cockpit，一般指飞行员控制飞机的座舱，舱内安装有各类飞行仪表和飞行控制系统。词源上也很有趣，cock 公鸡（今夜不开车），pit 地面上凹陷处也就是坑，cockpit 斗鸡场或者是飞机驾驶舱。也算形象，飞机头上一个洞，请回忆早期飞机的样子。</p><p>驾驶舱里重要的自然就有飞行仪表了。看一张机械仪表时代的驾驶舱，对反应快的同学而言可能这篇文章就可以结束了。</p><p><img src="2021-05-11-19-02-35.png" alt=""></p><p>古早味 BI 软件里都有这种看得让人裂开的可视化图：仪表图，可能算是唯一的拟物风可视化图表。（下图来自 PowerBI）</p><p><img src="2021-05-11-19-02-45.png" alt=""></p><p>此处略微岔开，数控技术开始取代机械时，飞机驾驶舱仪表盘（sorry for 直接引入这个词汇）就开始采用数显仪表了。数显仪表相比机械仪表更加直观明确，测温枪  vs 水银温度计，同时消灭了机舱里的一个岗位：飞航工程师。不过也没有完全消灭，只是不是每一架飞机上都需要一名了。</p><p>A380 驾驶舱：</p><p><img src="2021-05-11-19-03-03.png" alt=""></p><h2 id="管理驾驶舱">管理驾驶舱</h2><p>听起来和 BI 差不了多少，也是一种决策支持系统 DSS。所以最后这个商业名词也就成了 BI 的一种“应用”。我实在是疏于考证，但我有信心说管理驾驶舱和BI这两个概念都比我这个90后老。</p><p>既然是需要用指标来监控企业运转状态，除了古老的财务指标外，应该就是 平衡计分卡或者 KPI 了吧。</p><p>至此，我们还没有解决的问题是：为什么驾驶舱和仪表盘是一个东西。（Sorry again for 直接使用了仪表盘这个概念）。</p><p>万能的 MBA智库里不知引用了何处的材料，提到了一种会议室一样大的驾驶舱。按这描述可能只有航空航天发射指挥控制中心可以媲美。</p><p><img src="2021-05-11-19-03-29.png" alt=""></p><p>当然，我成功地从文献里抠出了这张图：</p><p><img src="2021-05-11-19-03-38.png" alt=""></p><p>业界现状</p><p>很明显，现在是不会有企业花钱搞这么一个会议室的。除非你是美国总统，The Situation Room in 2009</p><p><img src="2021-05-11-19-03-49.png" alt=""></p><p>业界的定义也是繁杂，但基本上也没有人认真定义过：</p><p>厂商 A：领导驾驶舱在国外的BI软件中也称作 Dashboard。</p><p>厂商 B：抄了维基百科。</p><p>厂商 C：The SAP Management Cockpit is a tool with which you can use high-quality graphics to process all the data on which you base your business decisions.</p><p>既然企业客户里的驾驶舱基本就是一个 BI 页面，那么政府客户呢？</p><p><img src="2021-05-11-19-04-09.png" alt=""></p><p>杭州市政府可能相比而言更加幸福，毕竟这是一个造就了淘宝双十一大屏的城市。下面插播几条新闻：</p><p>（1）浙江省杭州市下城区建国北路8月28日出现地铁塌陷事故，“潮鸣街道数字驾驶舱”第一时间调取了现场监控画面，第一时间向全体干部发送紧急指令，赢得了宝贵的救援时间。<br>（2）8月13日下午，我市综合考评数字驾驶舱正式上线。市委副书记张仲灿出席发布会并讲话。<br>（3）224项指标首批接入区级“数字驾驶舱”。目前，我区区级“数字驾驶舱”已基本建成。据区数据资源局相关负责人介绍，该“驾驶舱”可对纳税企业数、各产业营收、地区生产总值等300余项指标数据进行分析比对、融合加工，形成主题应用数据库，同时接入了“最多跑一次”“城市眼云共治”“基层治理四个平台”等应用平台数据，以可视化、图像化的形式，为“驾驶者”提供全方位、无盲区、可预测的决策支撑。… 而在使用层面，数字驾驶舱包括大屏端和移动端，可全面支撑移动办公。</p><p>至此，对于这个无厘头概念的溯源已经可以结束了。我很希望我能造出一个更好的名词来替代，但是我没有成功。管理层看板？管理层概览？高层概览？集团概览？倒是个别厂商的“观象台”，起得古朴崇古敬畏自然。工业气息一些，可以是主控台，总控台。</p><h2 id="名词辨析">名词辨析</h2><p>捎带手辨析几个名词。</p><h3 id="看板">看板</h3><p>Kanban 来自日语，在看板标示系统中常将塑料或纸制成薄板，将产品名称及数量写于其上。粗浅理解更像是一种工单系统。<br>看板管理是 JIT 生产方式的一部分。软件开发中的敏捷开发也有部分采取看板管理工具。<br>所以建议还是区分 看板 和 仪表板/仪表盘。</p><h3 id="数据大屏">数据大屏</h3><p>这个的形态在当下倒是很明确，少交互或者基本不交互的超出日常个人显示器大小的可视化页面就可以当作数据大屏。很明显，市政府的驾驶舱，大部分都是数据大屏。</p><h3 id="仪表盘-仪表板">仪表盘 / 仪表板</h3><p>大家都知道英文是 dashboard。原意是马车前面的挡泥板，后来也用于阻挡汽车发动机的热量，最后把仪表也装上去了。含义也就变成了汽车仪表盘。仪表盘已经是汽车行业的通用语了（如果说错，请汽车行业朋友指正）。我倾向于认为仪表板是 instrumental panel 即仪表面板的中文简称。因为殊途同归，平时也就无所谓了。正式产品名，考虑词源，可能还是仪表盘为佳。Originally, the word dashboard applied to a barrier of wood or leather fixed at the front of a horse-drawn carriage or sleigh to protect the driver from mud or other debris “dashed up” (thrown up) by the horses’ hooves.</p><hr><p>参考材料（SB 插件弄丢我一堆引文）</p><ul><li>维基百科</li><li>MBA智库</li><li>《The architecture of management cockpit for support of decision-making》</li><li>The Situation Room in 2009, looking south. - <a href="http://yixin.test.whweb.net/index.php?m=article&amp;a=show&amp;id=37" target="_blank" rel="noopener">http://yixin.test.whweb.net/index.php?m=article&amp;a=show&amp;id=37</a></li><li><a href="https://help.sap.com/doc/90a7cf535b804808e10000000a174cb4/1610%20002/en-US/frameset.htm" target="_blank" rel="noopener">https://help.sap.com/doc/90a7cf535b804808e10000000a174cb4/1610 002/en-US/frameset.htm</a><ul><li><a href="http://www.gongshu.gov.cn/art/2019/10/18/art_1228919_38986175.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.gongshu.gov.cn/art/2019/10/18/art_1228919_38986175.html</a></li></ul></li><li><a href="http://mzt.zj.gov.cn/art/2019/11/13/art_1632804_40212056.html" target="_blank" rel="noopener">http://mzt.zj.gov.cn/art/2019/11/13/art_1632804_40212056.html</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;管理驾驶舱？这个名词是不是很莫名其妙。管理层老司机爱开车所以需要驾驶舱？肯定不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又要追溯一个商业名词的历史，希望能有所值。Let’s go!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;驾驶舱&quot;&gt;驾驶舱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;驾驶舱
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毒鸡汤·人生突围</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/01/07/%E6%AF%92%E9%B8%A1%E6%B1%A4%C2%B7%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%AA%81%E5%9B%B4/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/01/07/毒鸡汤·人生突围/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T11:00:21.915Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>重新审视我几个月前写下的这个标题，我想说的是围城吗？里面的人想出去，外面的人想进来。我想说的是中年危机吗？我都没有中年哪里来的中年危机。我想说的是走出舒适圈吗？我现在似乎挺不舒适的。对了，原标题是“人生突围赛”，似乎有什么对手似的，不妥，删了最后一个字。</p><p>人生突围，被围者才需要突围。被围者不一定痛苦，但当其感觉不自由时，当其需要前往他处时，感受到名为生活之物对其的层层包围。被围者痛苦但不一定需要突围，在重围之中，可能是浓情蜜意，可能是乡情脉脉。但生活既包围了，又可能要求他突破生活的束缚。</p><p>突围，一个军事术语，突出敌人包围的作战行动。目的是保存力量，以利再战。</p><p>失败的突围者仍陷其中，只要有一口气，就可以再战。突出重围者，亦有种种遗憾。这正是生活的不完美，而你基本只能接受这个规则。</p><p>主力要突围 ，需要有人打冲锋，有人打阻击，有人断后。牺牲不可避免，而你毫无补偿他们的机会。</p><p>主力要突围，必须轻装突进，抛弃辎重。你所珍爱、所不舍、所留恋、所憎恶的，都可能被抛弃。突围之后，你还是突围前的你吗？你常常思考这个问题，但不愿意接受答案，更不愿意去想被你扔在原地的人与物。记忆是他们最好的归处。</p><p>但人生不得不突围，甚至需要主动出击。“打得一拳开，免得百拳来。” 如果你什么都不做，或者做得不够，生活如同巨蟒，在其吞噬你之前，先将你缠绕窒息死。</p><p>如果你要做，就做好打突围战的准备。割舍、抛弃、冒雪、牺牲、目标、伺机…</p><p>举一个形象的例子，从十送红军到瑞金解放，是 15 年。</p><p>1934年10月，红军北撤离开。</p><p>1949年8月，中国人民解放军解放瑞金。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;重新审视我几个月前写下的这个标题，我想说的是围城吗？里面的人想出去，外面的人想进来。我想说的是中年危机吗？我都没有中年哪里来的中年危机。我想说的是走出舒适圈吗？我现在似乎挺不舒适的。对了，原标题是“人生突围赛”，似乎有什么对手似的，不妥，删了最后一个字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是即席查询 Ad Hoc Query？</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/12/24/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%8D%B3%E5%B8%AD%E6%9F%A5%E8%AF%A2-Ad-Hoc-Query%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/12/24/什么是即席查询-Ad-Hoc-Query？/</id>
    <published>2020-12-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T11:09:35.926Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>题记：业务方的想法就像天上的云，多变，琢磨不透。</p><p>昨天被产品小姐姐拉去讨论一个需求，看到她优秀的 Ad Hoc 产品文档；今天又看到有文章说 “真正体现数仓价值的部分，包括且又不局限于数据可视化、BI、OLAP、即席查询…”。那么，在我等午饭的时候，来讨论一下这个拉丁语名字看起来很厉害的 Ad Hoc Query。顺便吐槽一下这个 “自我矛盾” 的即席查询。</p><p>愿天下再无即席查询。</p><h1 id="ad-hoc">Ad Hoc</h1><p>先直接抄袭产品小姐姐文档里对 Ad Hoc 的解释。</p><blockquote><p>Ad Hoc 源自于拉丁语，意思是 “for this” 引申为 “for this purpose only”，即 “为某种目的设置的，特别的” 意思。</p></blockquote><p>Ad Hoc 和即席有什么关系？！</p><p>有趣的是，“即席” 这个词，在中文里几乎没有别的使用场景了。即席发挥，和即兴是同一个意思。说不定翻译成 “即兴查询” 更能体现其飘忽不定的本质。数据分析师们最烦的就是这种需求，来无影去无踪。粗暴地说，即兴查询就是一次性需求，80% 都是 “垃圾需求”。</p><h2 id="ad-hoc-query">Ad Hoc Query</h2><h3 id="type-1自助式-report-工具">Type 1：自助式 Report 工具</h3><p>对于 Ad  Hoc Query 维基百科中这样解释（注意我荧光笔高亮处）：</p><p><img src="2021-05-11-19-07-43.png" alt=""></p><p>这种类型的即席查询在交付物角度基本都是报表需求，旨在通过产品功能和技术手段，让用户能够方便地自助地完成多变的报表开发需求，达成自助取数的目的。需要明确的是，这里的报表仅是表格型报表，基本不涉及到可视化图标。而正是用户取数需求的不明确和多变，以及用户数据库技术的缺失，造成了数据库的性能压力和运维风险，使得需要 “数据库专家细心设计过、预先编制好并做过优化”。技术上可能涉及到 OLAP 等。另外一个角度，数据指标的计算也会在产品层被封装，此类技术据说叫做 “语义层”，这样用户只需要选择需要的指标，而不用关心指标的计算实现，既是一种方便，也避免了指标的分支、版本等问题。</p><p>总结而言，此种即席查询，本质上是处于不自由境地中的自由查询。语义层的确能够带来数据的统一，但如果即席查询的底层数据只单一地应用于即席查询，而不能用于真正的数据分析，数据分析系统建设的开销和回报实在差距过大。毕竟，从业务系统导出汇总数据，然后在 Excel 里处理分析已经是及其成熟的操作了。如果即席查询的结果，最后还是导出到 Excel 里去做处理和分析，何苦在业务系统和数据系统做重复建设呢 ？（个人陋见，需在具体场景下详细讨论）</p><h3 id="type-2勇往直前的-query">Type 2：勇往直前的 Query</h3><p>当然，我们也能找到这样的偏数据库层的解释：</p><p><img src="2021-05-11-19-08-06.png" alt=""></p><p><img src="2021-05-11-19-08-17.png" alt=""></p><p>简单地说，我打开一个 Console 向数据库 Query 了一段 SQL，算是即席查询；业务系统的程序里不按存储过程等方式，而是草率地直接 Query 了数据库，也是即席 查询；数据查询工具，将查询信息参数化后动态生成 SQL 语句去 Query 数据库，也是即席查询。</p><p>在这种定义范围内，所有分析师写的 Query SQL 都有即席查询的意味，因为我们既不处理事务，也不采用存储过程，还非常地 Ad Hoc。</p><h3 id="type-3大数据语境下的即席查询">Type 3：大数据语境下的即席查询</h3><p>十分有趣的是，在大数据的语境下，Ad Hoc 才有了 “即席” 的意思。很多无语义层的 Query 工具都被认为是 Ad Hoc 工具，像 Impala、Kylin、Druid。究其本质，能够在足够短的时间内完成海量数据的 query，的确功劳巨大。此处的 Kylin 虽然也还是 OLAP 的一种，但解决的首要问题是查询响应时间的问题，而不是方便不会  SQL 的用户的问题。即席等待，无需离席，是真的 “即席”。</p><h2 id="ad-hoc-analysis不如即席分析准确">Ad Hoc Analysis？不如即席分析准确</h2><p>必须拓展开谈谈 Ad Hoc Analysis，有见到过这种说法，但我一直觉得不够准确。哪里有什么 Analysis 不是 for this purpose only 的！有直接把 Ad Hoc （明显少写了 Query）当作 Ad Hoc Analysis 的。虽然在个别分析师和绝大部分非分析人员眼里，Query 可能和 Analysis 没有区别，但我还是觉得 查询 和 分析 是天差地别的两件事情。</p><p>即席分析的理想状态应该是分析工具的灵活性和易用性。分析工具需能够支持各种灵活复杂的查询，又要将复杂和繁琐的技术问题封装掉，用户应当只关注分析思路，而无需关心任何的下列问题：数据处理、查询语句、查询的性能、可视化的细节。</p><p>市面上有很多优秀的分析工具，但很难说有谁 100% 达成了这个理想态。</p><p>（吃完午饭又补了一段）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;题记：业务方的想法就像天上的云，多变，琢磨不透。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天被产品小姐姐拉去讨论一个需求，看到她优秀的 Ad Hoc 产品文档；今天又看到有文章说
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Be Better·再见了3D Touch</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/12/06/Be-Better%C2%B7%E5%86%8D%E8%A7%81%E4%BA%863D-Touch/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/12/06/Be-Better·再见了3D-Touch/</id>
    <published>2020-12-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T11:15:26.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从 3D Touch 诞生的那一天起，我就等待着它被砍掉的那一天。虽然期间，我用得很开心。</p><p>谨以此文纪念一次“极富”想象的人机交互创新。</p><p><img src="2021-05-11-19-14-24.png" alt=""></p><h2 id="3d-touch-amp-force-touch">3D Touch &amp; Force Touch</h2><p>Force touch：2015 款 MacBook Pro 触控板、初代 Apple Watch 首次引入，Apple Watch Series 6 开始被拿掉。</p><p>3D touch：iPhone 6S上首发，在 iPhone XR上开始被拿掉。</p><blockquote><p>3D Touch 虽然叫法上和 Force Touch 有所区别，但核⼼的原理是⼀样的，都是⽤振动⻢达和压感模拟出压⼒维度的按压和反馈，只是在使⽤⽅法上略有区别，3D Touch 会更为细致⼀些，但个⼈认为这 基本上算是苹果为了更好的营销这项技术⽽将其硬⽣⽣拆分成两个名词。<br><a href="https://www.ifanr.com/1370685" target="_blank" rel="noopener">https://www.ifanr.com/1370685</a></p></blockquote><p>还记得那个手感吗？我掏出 iPhone 8 试了一下，3D Touch 还在，但似乎已经不是完整版本了。重压下触发的 Peek 速度还是比长按触发的 Peek 要快。但是 Pop 已经没有了。</p><blockquote><p>Peek（轻压）能让用户通过当前环境之上的临时窗口来预览一个对象，比如预览页面、链接、文件。用手指稍微重按某个对象，就可以实现Peek功能（在该对象支持Peek功能的前提下）。抬起手指，则退出Peek界面。如果想要打开这个对象浏览更多细节，稍微加重按压该对象的力度，就会弹出全屏窗口，这个动作称为Pop（重压）。<br><a href="https://blog.naaln.com/2016/07/ios-10-design-2/" target="_blank" rel="noopener">https://blog.naaln.com/2016/07/ios-10-design-2/</a></p></blockquote><p>我为何断言其“失败”</p><p>为什么我从它诞生的那一天就等待着它离开呢？很简单：</p><p>（1）iOS 之前的长按会触发应用删除功能，Android 已经有长按触发小控件的优秀案例了。如果适当调整长按的时间，较短的时长触发小控件，较长的时长触发应用删除功能，是能够满足用户心理预期的。</p><p>（2）Peek 和 Pop 具备的学习成本和记忆成本，相对于其收效过低了。Peek 预览，可以通过长按预览来实现。Pop 可以通过长按加上滑等当作来实现。至于 Peek 后上滑触发工具栏，也可以控制上下滑动的距离和动效来实现同等效果。</p><p>（此处假设插入了我3年前为本文截取的 Android 图片）</p><p>现在则是遇到更加技术上的原因：为了继续做薄手机，这个占空间的模组自然也就可以拿来砍了。</p><p>用户习惯和惰性是极强的。当主要需求 80% 以上可以轻松满足时，花费额外精力学习掌握新的技能是不太乐意的。特别地，3D Touch 不如触控本身直观，也没有像切水果一样的游戏来帮助他们学习，刚刚上市时也不是所有的第三方软件都做了适配，而且适配之后的收益如此地低。我何苦来的呢？</p><p>所以，无论这是一次多么有趣和有价值的人机交互尝试（特别是打破二维局限的第三维，就够小小激动一次了），它最后也会慢慢离开。</p><p>值得庆幸的是，Haptic Touch 留了下来。也就是长按。（手动 doge）</p><p>当然，Mac 上的 Force Touch 还在，且行且珍惜。</p><h2 id="几个有趣的用法">几个有趣的用法</h2><p>尽管预见了它的衰亡，我还是用得很开心。我有两个很好的场景：</p><p>（1）截图专用小圆点：辅助触控小圆点打开，顶层按钮保留一个，且不触发任何操作，将小圆点3D触控设置为截图。这样平时小圆点随便拖拽不误触，截图时用力一按，干净利落！</p><p>（2）微信小红点消除器：微信一直不采用QQ的小红点消除技术，不知道是不是QQ做了专利保护。当3D Touch打开时，Peek 一下，再放开，一个群的小红点就消除了。其效果，和按破充气泡膜上的小气泡一样，可惜声音不够大，否则足够解压。</p><p>期待你重现江湖的那一天。</p><hr><p>参考文章：</p><ol><li><a href="https://www.dgtle.com/article-1586458-1.html" target="_blank" rel="noopener">淘汰出局的3D Touch 你会想念吗？</a></li><li><a href="https://www.ifanr.com/1370685" target="_blank" rel="noopener">到了和 Force Touch 说再见的时候了？</a></li><li><a href="https://blog.naaln.com/2016/07/ios-10-design-2/" target="_blank" rel="noopener">iOS 设计规范</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;从 3D Touch 诞生的那一天起，我就等待着它被砍掉的那一天。虽然期间，我用得很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谨以此文纪念一次“极富”想象的人机交互创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2021-05-11-19-14-24.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毒鸡汤·知错能改？</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/12/06/%E6%AF%92%E9%B8%A1%E6%B1%A4%C2%B7%E7%9F%A5%E9%94%99%E8%83%BD%E6%94%B9%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/12/06/毒鸡汤·知错能改？/</id>
    <published>2020-12-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T11:11:40.331Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>常言道：“知错能改，善莫大焉。” 如果某职员或晚辈犯错，且自己发现了错误并且向领导或长辈承认错误。上位者就可以用这个句子表示对其认错行为的赞许。</p><p>这个句子，似乎也就这么一个用法了。无需关心其是否真的开展了改正行为，是否最后改正了错误，只要认错了。善莫大焉。</p><p>的确如此么？非也。上过中学的人，都能看出来这里的问题。认识到自己的错误并且能够改正错误，世界上没有比这更大的好事了。那为什么到了实际运用时，却不是完全符合了呢？</p><p>可能的原因：</p><p>（1）这是个小错误，认识到了就能迅速改正。比如小孩子犯错，说改基本上也就改了，哪怕不是立马改善，作为家长还是可以不断监督改善的。也就是，只要认识到错误，就比较容易改正的情况。</p><p>（2）上位者饱含期待和赞许的意思，所以夸奖起来也就稍微进了一层。有点皮格马利翁的意思，你不但要认错，还是能改正错误哦。夸我是先夸了，你最好能够说到做到。</p><p>（3）上位者接受你的认错，并开启教导模式。他们可能当场并不是很在意你是否最后成功改正，他们需要的是你的认错态度。在你的认错态度之下，他们可以开始训导模式。</p><p>这几种情况倒也是讲得通。请循其本，这句话的重点在哪里？</p><p>“知错能改”，明显的递进关系，所以重点在“能改”，在于成功地改正错误。</p><p>这不是废话么。这是正确的废话，但却提出了更为关键的问题，如何做到“能改”。</p><p>前面说到小孩子犯错，能改且易改。如果是大人犯错，改正可能意味着推倒他们半辈子的经验和努力，难！如果是组织犯错，改正可能意味着矫正一切偏离正确的政策、处分犯错的人员、制定全新的规则、树立正确的典范，是一个遍布权力斗争和人力漩涡的系统工程，更难！</p><p>所谓江山能改，本性难移。组织是由个体构成的，成年个体的改正已经千难万难，何况组织乎。</p><p>在这个意义下，知错能改，真的是“善莫大焉”。</p><p>说回到这个典故上。</p><blockquote><p>晋灵公不君…（士季）三进，及溜，而后视之。曰：「吾知所过矣，将改之。」稽首而对曰：「人谁无过？过而能改，善莫大焉。《诗》曰：『靡不有初，鲜克有终。』夫如是，则能补过者鲜矣。君能有终，则社稷之固也，岂唯群臣赖之。又曰：『衮职有阙，惟仲山甫补之。』能补过也。君能补过，衮不废矣。」犹不改。</p></blockquote><p>士季多次进谏，第三次才引起晋灵公的注意。灵公也不过是敷衍了一句：我知道了，我会改的。士季补充说：人都会犯错，知道错了能够改正，这是最好的。诗经里说：事情开头容易，却很少有结果的。按这样说的话，真的能够改正错误的太少了。您能够成功改正，社稷稳固，岂止是只有我们臣下依赖它（期待你改过）…晋灵公还是不改。</p><p>后来呢，就是“赵盾弑其君”的故事了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;常言道：“知错能改，善莫大焉。”
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一千零一种生活</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/10/05/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%83%E9%9B%B6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/10/05/第一千零一种生活/</id>
    <published>2020-10-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:30:55.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这本来是一篇书评，完全歪楼了。如果有谁想看文末的《101件事儿，死前要试试》，可以在 2020年10月6日晚22:00前联系我。我送给你，包邮。</p></blockquote><p>两年前，我启动了一个 personal project：第一千零一种生活。没错，就是模仿了一千零一夜。目的很简单，推动自己去做更多的尝试，寻找改变的可能性。</p><h2 id="死生亦大矣">死生亦大矣</h2><p>世界纷扰，可以做的事情那么多，想做的事情也不少，应该如何选？特别是在年纪尚轻，充满好奇的年纪里，事情多得像荷塘飞柳，千头万绪。（一个谐音梗送给大家）</p><p>小孩子才做选择，成年人全 pai 部 you 都 xian 要 ji。</p><p>于是，我拿出古早味 to-do-list，上面写满了未竟之事。毕竟 to-do 的近义词是 never-done。为了打破一直无法做完的颓势，我先后设立了两个 personal project，遗愿清单 和 第一千零一种生活。一个是终局，一个是中局。一个解决怎么死的问题，一个解决怎么活的问题。</p><p>关于遗愿清单，可参考电影 The Bucket List。</p><p><img src="2021-05-11-18-28-26.png" alt=""></p><h2 id="让改变一件件地发生">让改变一件件地发生</h2><p>作出改变需要几步？三步：</p><ol><li>想明白要改变什么，准确地写下来。</li><li>DO IT！</li><li>等待改变发生。</li></ol><p>你笑了。你肯定笑了：哪有那么简单！的确没那么简单，但我们可以降低改变的门槛。一场巨大的变革，必然是诸事繁杂，兼头顾尾。但改变，却可以很小，很细微。小到，出门前多看一眼镜子（3s 钟），每工作 40 分钟站起来远眺伸展（1分钟）。想到需要去做的，需要长期坚持的事情，或者短期内持续尝试的事情，都可以纳入 1001 的体系里来。</p><p>第一千零一种生活的哲学是这样的：如果每周可以对生活做一个细微的调整，那么一年可以发生 52 种调整。哪怕成功率只有一半，留存率也只有一半，一年下来也发生了 13 种调整。假以时日，个体生活会像是忒修斯之船，完全变了模样。</p><p>这不是 1.01 ^ 100 = 2.7 的鸡汤。这也不是人生迭代法。这只是一种时刻观察自身状态、自己与外界关系的开放式心态，时刻准备作出调整的成长式心态，是积极的心理暗示。是将遥远目标拉到近日的筹谋，是将千头万绪逐个击破的疲倦无奈，是对好奇心的满足。这是在最困顿时期里顽强的坚守：我还在推进一些事情发生，机会还没有消失。</p><h3 id="实际操作方式">实际操作方式</h3><ul><li><p>明确想要作出的改变，将其拆分成足够轻松容易的任务，容易到可以在十几分钟内完成，可以每日坚持完成，可以轻松地在一周内完成。这些改变应该都不是最紧急的任务，最紧急的任务应该马上去做，或者直接放弃。</p></li><li><p>给这些任务排出依赖关系和优先级，将重要的且最基础的事情，放在最前面。</p></li><li><p>先做第一个，持续一周。一周结束后自我评价效果，看是否需要再坚持一周，还是进入下一个任务，还是要调整任务。</p></li><li><p>注意积累每周任务带来的好处，放大地看这些好处。自我鼓励，持续改进。</p></li></ul><h2 id="也可以无厘头一些">也可以无厘头一些</h2><p>当然，不是所有的事情都是重大的事情。就是有一些事情想要尝试呢？</p><p>那也可以简单地用这个方法来做。挑选有乐子的小事情，安排一周的事情去坚持做做看，或者那个周末去完成看看。如果你的小乐子仅仅是探店打卡拔草这种千篇一律的事情，大可不必采用这个方法。请确保你的事情，足够独特，足够对你的生活带来细微的改变。至少能够在生命中打开一个新的窗口吧。比如：尝试新的菜系是有趣的事情，尝试一家新火锅店则不是。</p><p>如果你无趣到一个点子都想不出来，那么可以试试这几本书。</p><p><img src="2021-05-11-18-29-30.png" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这本来是一篇书评，完全歪楼了。如果有谁想看文末的《101件事儿，死前要试试》，可以在 2020年10月6日晚22:00前联系我。我送给你，包邮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;两年前，我启动了一个 personal
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间的张力</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/07/28/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%BC%A0%E5%8A%9B/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/07/28/时间的张力/</id>
    <published>2020-07-28T00:10:35.000Z</published>
    <updated>2020-07-28T01:07:39.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间总是流逝，生命可能就是时间本身。</p><p>突发的「妙想」，如果一天中的时间具有势能，应该如何定义，那一刻，时间的能量具有某种意义上的最大值。</p><p>必然不是24点整点前的瞬间。</p><p>尝试定义时间的势能为时分秒三针互相的距离，当三针都互相最远时，时间的势能最大。经过了这个时间之后，势能起落。三针的距离用角度表示。</p><p>尝试在 excel 里计算，计算精度到秒。</p><p>一天有 24小时 * 60分钟/小时 * 60秒/分钟 = 86400，因为时钟只有 12 个小时，只需要找到前 43200 秒里最大的即可。</p><p>秒时 = 今天已经过去多少秒<br>时针走过角度 = 秒时/60/60*每小时时针转过度数 = 秒时/60/60*30 = 秒时/120<br>分针走过角度 = 秒时/60/60*每小时分针转过度数 = 秒时/60/60*360 = 秒时/10<br>秒针走过角度 = 秒时*6<br>时针距12点的角度 = 时针走过角度<br>分针距12点的角度 = mod(分针走过角度,360)<br>秒针距12点的角度 = mod(秒针走过角度,360)</p><p>因为时分秒的前后位置不固定，三针之间的角度差实际上是：<br>角度1 = 角度最大的针 - 角度中间的针<br>角度2 = 角度中间的针 - 角度最小的针<br>角度3 = 角度最小的针 + 360 - 角度最大的针</p><p>角度最大的针 = max(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度)<br>角度最小的针 = min(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度)<br>角度中间的针 = sum(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度) - 角度最大的针 - 角度最小的针</p><p>已知三针相距最远就是互成120度角时，那么三个角度差距离120度的偏差越小，时间张力越大。</p><p>时间张力 = -( abs(角度1 - 120) + abs(角度2 - 120) + abs(角度3 - 120))</p><p>因为一个小时内分针和秒针总是会交替，所以同一个时间张力计算结果会有 2 个值。</p><p>最后得到的涨落图<br><img src="%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E6%B6%A8%E8%90%BD%E5%9B%BE.png" alt=""></p><p>和一整天里 Top10 的张力点，注意图里给出的实际上是12小时内的，加12小时可以得到下午的张力点。<br><img src="top10.png" alt=""></p><p>有啥用呢？没啥用。我把每天起床的前两个闹钟设为 5:49 和 6:11。反正，终归还是很难在那个时间起床的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;时间总是流逝，生命可能就是时间本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突发的「妙想」，如果一天中的时间具有势能，应该如何定义，那一刻，时间的能量具有某种意义上的最大值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必然不是24点整点前的瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尝试定义时间的势能为时分秒三针互相的距离，当三针都互相最远时，时
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="想法" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Never take it for granted</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/07/08/Never-take-it-for-granted/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/07/08/Never-take-it-for-granted/</id>
    <published>2020-07-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:36:56.668Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>凡事并不理所当然。</p><p>多年前，在回忆自己为何是当前的自己时，我得出这样的结论。这个结论并不高明，也不新鲜，但我一度十分喜欢。在多次分享之后，我却自己把它忘记了。直到几年后被一个朋友提醒：你当时和我说的这句话我一直觉得很有道理。略微震惊一下，我还是觉得很有道理。</p><p>凡事并不理所当然，换句话说，存在即合理。为什么一件事会发生，肯定是条件充分。为什么我现在是这个样子，获得这样的成就或者糟糕的现状，认识了这些人，去过这些地方，我的每一个细微的想法。这些都大概率会追溯到几个重要的人生事件或者要件（譬如家庭、教育）上。我是所有过去的我的现状。</p><p>感悟当前生命状态里，我觉得庆幸的、不幸的、珍惜的、失望的，我可以看到一个元初的自己，看到站在那个质朴纯粹的自己身边的支持者。我的生命不是我自己的，我的生命、命运、灵魂的一部分，是家人，是他人的支持、帮助、付出。我的生命、命运、灵魂的另外一部分，是国家、时代，是叫做先辈的人们。我的生命、命运、灵魂的另外一部分，是历史，是叫做先哲的人们的智慧残片。我所有的遗憾和惭愧，是对先人、先辈、先哲的遗憾和惭愧，不是对自我的遗憾和惭愧。我的生命、命运、灵魂的剩余一部分，才是我作为独立个体，在短短十几年有意识的人生里发展起来的自己。</p><p>在某种矫情的意义上说，我的确得承认自己是后浪。但这不意味着莫名其妙的自豪感和自得已满，不意味着妄自菲薄和空虚绝望。</p><p>Never take it for granted 的含义是：理解现状、尊重过往；敬仰先辈、感恩今人；谦虚、自得。</p><p><img src="2021-05-11-18-36-31.png" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;凡事并不理所当然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年前，在回忆自己为何是当前的自己时，我得出这样的结论。这个结论并不高明，也不新鲜，但我一度十分喜欢。在多次分享之后，我却自己把它忘记了。直到几年后被一个朋友提醒：你当时和我说的这句话我一直觉得很有道理。略微震惊一下，我还是觉得很有道理。&lt;
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>比喻法-流量</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/07/06/%E6%AF%94%E5%96%BB%E6%B3%95-%E6%B5%81%E9%87%8F/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/07/06/比喻法-流量/</id>
    <published>2020-07-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:35:27.025Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大水漫灌，我以前是对这种说法嗤之以鼻的，觉得是很没有意思的比喻。</p><p>我错了。</p><p><img src="2021-05-11-18-34-08.png" alt=""></p><h2 id="第一种人作为流量">第一种：人作为流量</h2><p>不单网络流量这样的可以用水来比喻，金钱可以，人也可以。</p><p>在统计数字里，人是可以像水一样的，在一个又一个的池子里，倒来倒去。</p><p>我们无法避免自己水分子的命运，但不要总是被人倒来倒去。我要自己走路。</p><h2 id="第二种人承接流量">第二种：人承接流量</h2><p>古人逐水建城，逐水草而居。今人逐「流量」而活。水灌溉了庄稼，养活了牲畜，人才能活。在工业化之后，人脱离了土地，开始依靠劳动来换取面包，开始依靠半可见的「水」，有的人叫它资源，有的人说就是金钱。这里不做细究，金钱也好，资源也罢，都呈现出了流量的特点，而占据这个流量的主导权，就有更大的生存空间。</p><h3 id="山头">山头</h3><p>有流量的比喻，山头的比喻也就合理化了。占山为王，占山为寇，都是一致的。水流依山形汇聚成溪河湖江。占据一片山头则对河流拥有了控制权。截断溪流，围堰筑坝，一片水库可以形成一片小的绿洲生态。水库具有储备功能。这一切在现实世界中也是类似的，开一家公司，或者成为某个机构的负责人，掌握流经这个组织/流域的所有资源、信息的控制权。职员、雇工，就是讨水的农户。</p><h3 id="组织的形态">组织的形态</h3><p>组织的要义是可以组织一堆人，为了一个目的而活动。组织的首要目的的维系组织的续存。掌握流量的组织可以依托流量开展各类活动。有掌握干流的大组织，有掌握支流的小组织。有的依靠分流存活，则依附于上游。有的只能依靠下游形成活水，则和干流相敬如宾，最后可能也会被合并。有专业的管理人员，不人身依附于任何一个组织，在各个组织之间辗转，待价而沽出售自己的专业技能。有实力不足的组织，最后被大的组织吞并，形成流量的整合。也可能不整合，只是形成水系调水，稍微互补。也有浪人，在组织的缝隙间存活。缝隙足够大，则可活，被组织挤压则不可活。</p><h3 id="地头蛇">地头蛇</h3><p>百川东到海，有大流域有小流域，只要流域独立，即可活。不必羡慕大江大河，做好小流域的管理，做个地头蛇，有何不可。</p><h3 id="现今的游牧民">现今的游牧民</h3><p>有人想要脱离流域的控制，不受组织的压力。实则是远程服务于远方的地头蛇，只要挑水客的桶不空，组织又不设卡严防，可活。或者做个挑水客，掮客，可活。</p><p>或是在大流域里自建小鱼塘，服务乡里乡亲。有助于大流域稳定和发展，且不冲击大流域的水源的，可活。甚至坐大成为地头蛇。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;大水漫灌，我以前是对这种说法嗤之以鼻的，觉得是很没有意思的比喻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2021-05-11-18-34-08.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我对BI理解的提升/改变</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/07/05/%E6%88%91%E5%AF%B9BI%E7%90%86%E8%A7%A3%E7%9A%84%E6%8F%90%E5%8D%87-%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/07/05/我对BI理解的提升-改变/</id>
    <published>2020-07-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-18T14:03:04.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我在 2016 年下半年初次结识 Business Intelligence，当时只是在寻找进入数据分析的行业道路，没想到居然已经从业 4 年了。在此期间，对 BI 的认识和理解发生了多次变化，略有提升。</p><h2 id="phase-1绝妙的绘图工具">Phase 1：绝妙的绘图工具</h2><p>初识 BI 的契机我已经忘记了，大概率是在搜集数据分析资料时，看到网友提到了 Tableau，在简单学习过官网视频后，就能马上开始绘图了。Tableau 制图的速度和效果给我带来的震撼，大概只能和第一次看到魔术时的震撼相比了。我还激动地在知乎上发了文字。感谢知乎为了记录了我初识 BI 的那一天：2016-08-07。</p><p><img src="assets/2021-02-18-21-50-54.png" alt=""></p><h2 id="phase-2数据架构里的展示层">Phase 2：数据架构里的展示层</h2><p>自学 Tableau 半年后，我入职国内大健康行业 Top1 的互联网公司，开始了数据分析师 BI 工程师的工作，某种意义上的职业生涯的起点。在这里必须实名感谢花厂，虽然我在职期间限于个人能力没能给花厂贡献足够的数据驱动力，但我却实打实地学到了不少东西。（这句话看似毫无逻辑，但实际充满感情。）</p><p>再半年，我开始在业余时间寻找别的 BI 工具，虽然彼时没有一款 BI 产品能动摇 Tableau 在我心中的地位，但 BI 的美妙光环已经开始褪散。因为我认识到：</p><p>（1）除去美好的交互带来的分析能力，让 Tableau 在诊断性分析上高别人一筹之外，大部分的 BI 软件在本质上还是一个描述性分析工具，大部分的 BI 用户也只能做到描述性分析。这意味着对于公司内的绝大多数人，Tableau 也好，开源报表也好，在使用效果上是没有区别的。我个人心心念念的各种美好小功能，对于用户而言是可有可无的 feature，对于数据开发团队而言只是产品选型上的 option。</p><p>（2）Tableau 的 VizQL 让它具备了与众不同的特点，但它本身不具备大数据处理能力，Tableau 不是数据分析的全部！进而我得出了这样的结论：BI 工具可能只是数据分析的最后一步，在数据分析全链路的视角上看，BI 不能很好地处理数据，能极好地呈现数据，这甚至比不过恶名昭著的一条龙 Excel。BI 通过数据接口，比如各种 SQL dialect，将性能压力转移给了底层的数据平台。</p><h2 id="phase-3data-portal-digital-portal">Phase 3：Data Portal / Digital Portal</h2><p>但这个认识，很快就被新的认识替代了。作为毫无信息管理学科基础的人，我自己误到了一点：企业流程都可以数据化，所有的数据都可以上 BI，届时<strong>组织将是透明的</strong>！不考虑投入成本的情况下，人力资源、财务等职能部门可以数据化，更不用说销售、运营部门了。</p><p>我当时私下把数据比喻为血液，信息/数据在组织内应该具备畅行无阻的能力（此处暂不考虑部门数据共享、数据安全、数据权限等各类问题）。现在想应该比喻成神经系统。不过已经不重要了，因为在转眼的第二年底（2018年），数据中台的概念开始横扫数据领域，然后在 2019 年迅速地涨落。</p><p>话说回来，真正让我这个想法成型的是 2018 年上海的 Tableau 大会。此处又要感谢老东家为我们提供了这次学习机会。在会上，我最为重要的发现是 BI + AI 的应用，当场给我补上了数据分析和数据科学之间的应用「鸿沟」。请允许我说明一下，「AI + BI」是我目前东家的理念，我极为赞同，两个词的顺序不同，但本意完全一致。Tableau 当时给出的方案是插件式的，允许第三方开发数据分析应用，Tableau 通过接口来调用或者嵌入仪表板，最后实现了算法的平民化。有趣的是，在 2019 年的 Gartner 报告里，相似的概念“增强分析”也被抛出。在那一段时间里，我也注意不少 BI 产品在这方面的尝试。</p><p>于是，企业信息中心加上 AI 能力并入 BI，BI 软件显得一切皆可数据。后来我个人在脑子把这个想法叫做企业数据门户。</p><h2 id="phase-4bidw-不可分家">Phase 4：BI/DW 不可分家</h2><p>要提两件我自己一度感到十分沮丧的事情。第一就是我发现我满心欢喜拥抱的其实是一个「古老」门类，BI 早已有之，其底层的 DW 更是早已有之。真可谓是太阳底下无新鲜事。第二就是加深了 Phase 2 的感受单纯：BI 就是那层皮，企业数据分析能力的筋骨是数据架构，是业务信息化。</p><p>单纯的 BI 项目的走不长远的。再小的项目也是最好一开始就按某种数据仓库的既定范式去做，才具备向企业内其他数据范围扩展的能力。</p><p>「BI 工程师」并不存在，这是数据仓库工程师或者业务分析师的重合工作范围。数据仓库作为数据治理的一部分，使得这门技术的应用色彩远大于研发色彩，more implementation than engineering。</p><h2 id="结尾">结尾</h2><p>感谢你能坚持看到这里。很遗憾这又是一片虎头蛇尾的文章，这不是 BI 的错，是我的力竭。4 年的时间我只能作出这样的小结，愧煞愧煞！</p><p>20210218 补：虽然大部分的 BI 产品目前并没有很好地做到增强分析，但至少希望厂家们继续往这个方向努力。否则 BI 永远无法进步了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;我在 2016 年下半年初次结识 Business Intelligence，当时只是在寻找进入数据分析的行业道路，没想到居然已经从业 4 年了。在此期间，对 BI 的认识和理解发生了多次变化，略有提升。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;phase-1绝妙的绘图工具&quot;&gt;Phase
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数据分析" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
      <category term="BI" scheme="http://blog.maants.space/tags/BI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Be Better · 有穷推荐才是真的推荐</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/06/26/Be-Better-%C2%B7-%E6%9C%89%E7%A9%B7%E6%8E%A8%E8%8D%90%E6%89%8D%E6%98%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/06/26/Be-Better-·-有穷推荐才是真的推荐/</id>
    <published>2020-06-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:25:36.620Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对不起了，做信息流的产品、算法同学们。我真的觉得信息流不是个好的产品模式，虽然它商业上可能真的是个成功的产品模式。</p><p>如果说我们的网上生活在 201X 年之前是搜索的，那么 201X 年之后就是推荐的。这不是头条 vs 百度，不是 feed 流 vs google，说的是被推荐系统影响了的每一个人，包括且不限于：在微信最新的以推荐为基础的公众号信息流里看到这篇文章的你，在写这篇文章前躺在床上刷了 2 个小时知乎推荐的我，半年前我去买早餐时看到在路边休息刷快手的老阿姨…</p><p>搜索引擎可能是信息时代最为优雅的产品了。它长这样</p><p><img src="2021-05-11-18-23-11.png" alt=""></p><p>推荐系统还是目前十分性感的产品。它可以有很多种形态，但主要以 feed 流形式行走江湖。它曾经也单纯过，现在也有继续单纯的，比如豆瓣的推荐、亚马逊的推荐。</p><p><img src="2021-05-11-18-23-25.png" alt=""></p><p><img src="2021-05-11-18-23-34.png" alt=""></p><p>目前的推荐系统，基本都长这样：（下图来自网络）</p><p><img src="2021-05-11-18-23-43.png" alt=""></p><p>就像反对默认进推荐栏，支持默认进订阅栏一样。我反对将推荐系统做成无休止模式。我认为有穷推荐才是真正的推荐，无穷推荐就是耍流氓。这个道理简单无比：你能有多相信导购姐姐给你推荐的第 3 + n 件衣服是她真的觉得适合你的？他们只是在试试看你愿不愿意消费这件衣服、这篇内容而已。</p><p>把适合的内容推荐给你需要几步？（本文不是技术讨论，所以会很粗略，见谅）</p><ol><li>计算你的行为模式，整理出你的兴趣点。</li><li>计算平台上的内容特征，给出每条内容和某一类兴趣点的相关性。</li><li>根据1和2，匹配你的兴趣点和内容，并按相关度给出所有内容的排序，你最有可能喜欢的排在最前面。</li><li>推荐内容被曝光给你。</li></ol><p>由此可见，[结论1] 推荐系统一般会优先将最合适的内容最早地推荐给我。</p><p>考虑到平台上新内容的生产效率，有[结论2]最新的合适内容也会最早地推荐给我。所以[结论3]，只需要刷个一小会儿，后面的推荐内容要么质量不高，要么和我相关性不高。综上，推荐系统给出的内容，我刷几页即可。</p><p>这个结论说明，推荐系统对客户而言是边际效益递减的。对平台而言，肯定也是边际效益递减的。但对平台而言，边际成本也是递减的，你多刷几次，也不过是程序多响应几次。对客户而言，边际成本恒定，就是你的时间。甚至在较长时间后，是边际成本提升的，你的精力不够了。</p><p>西人云：Netflix 要争夺的不是客户的娱乐时间，而是客户的睡眠时间。</p><p>Sorry，我觉得没必要再花时间写这个帖子了。大意已经表述清楚了，形式已经不重要了。</p><p>不是说我不喜欢推荐系统，我也有很喜欢的推荐系统。比如网易云音乐的每日推荐。（无法插入网易云链接吗？）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;对不起了，做信息流的产品、算法同学们。我真的觉得信息流不是个好的产品模式，虽然它商业上可能真的是个成功的产品模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说我们的网上生活在 201X 年之前是搜索的，那么 201X 年之后就是推荐的。这不是头条 vs 百度，不是 feed 流 vs
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不可能三角</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/06/22/%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%B8%89%E8%A7%92/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/06/22/不可能三角/</id>
    <published>2020-06-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:12:40.755Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一次听说蒙代尔不可能三角的时候，我还是个懵懂的少年，连讲述人说出这个词时“欲拒还迎”的炫耀感都没有看出来。幸好那个时候莫代尔材质还没有那么“风靡”淘宝，否则我大概率会一脸懵地看着讲台上正热心解释莫代尔为什么无法做成三角图片内裤的港中文美腻学姐。</p><p><img src="2021-05-11-18-09-06.png" alt=""></p><p>后来，我不断地了解到各种三难问题。如果说两难问题让决策者处于困境，三难问题则让她们深陷暧昧（题外话，这里写她们会被微信判断为疑似错别字图片）。决策者的决策相对两难问题，变得简单了，悄然放弃最不重要的那一个，保住另外两个。这不会显得偏心。在两难之中，势力是均衡的，决策的主观色彩更浓。在三难之中，我们有了“讨论”的空间，真相或者说最优解处于暧昧之中。</p><p>惊呼！大维基百科居然整理得整整齐齐，但我也要装作原创。毕竟排名按我发现的顺序。</p><p>第一种：蒙代尔不可能三角<br>国际金融学中的原则，指一个国家不可能同时完成下列三者：资本自由进出（Capital mobility）、固定汇率（Exchange rate）、独立自主的货币政策（Monetary policy）。[摘自维基百科]</p><p>第二种：项目管理的三难<br>时间、质量、成本。</p><p>第三种：<br>Party-ship（请自己翻译）、诚实、智慧三者择其二。[摘自苏联笑话]<br>这种说法的另外一个名字是 齐泽克三难选择。</p><p>第四种：CAP原则<br>在一个分布式系统中， Consistency（一致性）、 Availability（可用性）、Partition tolerance（分区容错性），三者不可得兼。[摘自 NoSQL 笔记]</p><p>第五种：投资中的<br>收益、风险、流动性</p><p>第六种：当你想要剁手数码产品的时候<br>外观、性能、价格</p><p>em, 暂时记得六种，如果有别的三角关系，欢迎举例！</p><p>20210511 补充一种：招聘员工时不可能用便宜的工资招到能力强又稳定的员工。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;第一次听说蒙代尔不可能三角的时候，我还是个懵懂的少年，连讲述人说出这个词时“欲拒还迎”的炫耀感都没有看出来。幸好那个时候莫代尔材质还没有那么“风靡”淘宝，否则我大概率会一脸懵地看着讲台上正热心解释莫代尔为什么无法做成三角图片内裤的港中文美腻学姐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>比喻法-城市森林</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/06/22/%E6%AF%94%E5%96%BB%E6%B3%95-%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%A3%AE%E6%9E%97/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/06/22/比喻法-城市森林/</id>
    <published>2020-06-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-11T10:44:07.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2021-05-11-18-20-02.png" alt=""></p><p>一座城市是一片森林<br>万兽居其间<br>重叠、黏密、捕食、依靠<br>但互不相见、互相躲避<br>没有谁是不可替代的<br>死去的会被取代<br>丑陋和美丽同样恣意<br>也一样隐蔽<br>不存在道理，只有生存的需要<br>你不需要逃离，只需要隐藏自己</p><p>乡村是成片的草原<br>零星的树林和池塘的点缀<br>让它获得生机<br>你无法离开那片树林<br>光秃秃的树间无人可藏<br>你只能躲到别的树林里去</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2021-05-11-18-20-02.png&quot;
        
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
