<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Maants Space</title>
  
  <subtitle>做一枚冲着天空的芒刺</subtitle>
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.maants.space/"/>
  <updated>2021-02-12T13:28:28.222Z</updated>
  <id>http://blog.maants.space/</id>
  
  <author>
    <name>Javalover93</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>凝视的重要性</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/02/12/%E5%87%9D%E8%A7%86%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/02/12/凝视的重要性/</id>
    <published>2021-02-12T12:29:17.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T13:28:28.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前看过一部日本电影《深呼吸的必要》，在温吞水的剧情之后，终于借一位角色之口，说出了标题的含义：“爸爸告诉我游泳起跳时先做个深呼吸，我问深呼吸是不是速度，能使我比赛获胜吗？爸爸说不会加快速度，但会变得很愉快。”在豆瓣条目的介绍里，默默地写着一句话：在现代社会激烈的竞争中，导演提倡的是自我寻找心理平衡。心理平衡的实现怕是没有那么容易，但是深呼吸的确可以令人放松。但肉体上的放松和精神上的放松，还是差了很多。</p><p>去年，我尝试开始养花，虽然拼多多采购的花在我连续两周的出差后果然地凋萎了。但在这不长的花翁生涯里，我体会到电影里类似的想法，凝视的重要性。</p><p>凝视，专注地观察某人某物，在一定的时长之后会产生和凝视对象的情感联系。与之而来的精神放空让人感受到一种静谧的安宁。是的，专注居然可以带来精神的放空。我有时候会想，这是否和梁文道所说禅修打坐带来的“静谧的甜美”（不清楚是否原话如此）类似。在电视剧里曾看到老法师说，什么是禅，认真吃饭认真洗衣服就是禅。幼时觉得这是故弄玄虚，或者他就无话可说。现在却深以为然。</p><p>伍迪艾伦在采访视频时候，说他走来路上，看到经过的景物和行人，灵感会源源不断地产生。我注意到他在走路时的放松和轻微的紧张，一种十分伍迪艾伦的表情。显然这不是老法师的心态，但有点类似。老法师将自己的精神精力和自己的行为融汇成一个意识流，时刻处于类似“心流”的状态中。伍迪艾伦则快速地观察每一个人与事物，在接触的一瞬间的凝视，令其捕捉到心底泛起的灵感。</p><p>修行者和天才的方式，我未必学得来。而在灵感渐渐消失，大脑逐渐空白的奔三岁月，我捕捉到了凝视的妙处：通过和事物产生深刻连接，重新激活观察力、体悟能力，暂时性放下每日操劳的事情，让灵魂独自自由地占用所有的感官、智能。</p><p>在凝视的时候，精神被强行地集中。凝视一株普通植物，观察其各处细节，本来平平无奇的东西，开始变成充满细节与趣味。因为有细致考察的需求，所以所有的感官和知觉都被调动起来。在这片刻的时光里，灵魂被重新聚合成一个整体，而不是被杂乱生活和意念冲散的状态。Soul 变成了本来的模样。</p><p>在凝视的时候，主体和客体得以区分。人觉得浑噩，有多种多样的原因，但浑噩的状态近似失神。所谓空洞的灵魂说的就是这种状态吧。因为重新尝试区分主客体，那个消失许久的自我开始出现。可能甚至以一种崭新的姿态出现，重新变得充满可塑性。</p><p>凝视不是瞪着一个东西，要把它瞪出点格物致知的道理来。而是不带预设不带自我地感受，不光是视觉，触觉、嗅觉、听觉等都可以调动起来。在几年前的扬州之行，因为时间紧迫，我在瘦西湖横冲直撞，想要一日看尽长安花。在一个狭窄的桥头，我被迫挤在行人队伍里，突然想到：这样快速，我什么也看不到的。于是在登上桥面的时候，觉得认真观察这片湖区一段时间。在我动念之后，整个瘦西湖，连带我周围视觉里的所有景色，突然变成一个整体，所有的动态都似乎同时被我感觉到，心灵似乎是被置于这幅画卷之中，而不是人站在桥上。这种奇妙的感觉只持续了不到 3 秒，而我现在还是可以偶尔想起，那个知觉突然豁然开朗的几秒。真的是物我偕一。</p><p>真整体是不成熟的想法。但确实有效。单纯的深呼吸可以暂时地放松肌肉和神经，但凝视却可以让人的精神 take a bath。</p><p>去年，我有幸看到公众号热带雨的林发的一篇文章<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BCHY8iYs7c6WN0RiZ0oT2g" target="_blank" rel="noopener">《我有18个办法，让普通人的生活变得壮阔》</a>，其意思与我不谋而合，而且给出了更多实际可执行的建议。</p><p>在此抄录原文如下，喜欢的欢迎前往原文点赞：</p><blockquote><p>普通人没有那么多的悲欢离合，也鲜有机会投身于波澜壮阔的事业中。那么，对一个普通人而言，如何尽可能地获得丰富的生命体验呢？结合本人的实践经验，列举一些细节与方法，供诸位参考。</p><p>1、把生活分成功利与非功利两部分，刻意做一下区分，比例可是七三开</p><p>《超级整理术》作者说过一句话：如果你不把生活分类，生活就会把你分类。如果你任由生活来主宰你，那么，你一天到晚就会被有限的几种欲望推动：赚钱、业绩出色、讨人欢心、吃好喝好等等，这也难怪，谁让功利的生活就像耀眼的太阳那样显而易见呢？无处不在的空气却永远也无法引起你的注意。然而，非功利的生活才是心灵的储蓄，越往生命的尽头，非功利的生活占比越大，越早拓宽，越早建设，到了尽头时，你才能越早拥有一个心灵的王国。</p><p>2、观察万物的纹理，恢复世界的好奇</p><p>如果你之前从来没见过碗，那么，一只倒扣在桌子上的碗，你无论如何猜也猜不到这个东西是干什么的。像观察一只碗一样，观察万物。春暖花开，去欣赏花草树木，能看到的是生命的奥妙，在冬天观察一棵树，在雨天观察雨滴，在手里观察一块石头、一片落叶，你所感受到的节奏与韵律，一定和你的日常生活大不相同。你也许会发现，人类生活好乏味，充满了人工的算计与欲望的满足，反观万物，却没有一点斧凿之气。</p><p>3、水、云、光，还有各种声音</p><p>水、云、光，都是变化多端的事物，它们的动力机制与人类生活大不相同，让人沉醉。除了自然声音，你还可以高声朗诵，体会细微的声音，及生理的变化。</p><p>4、寻找瀑布，或者火边静坐</p><p>观察重力的作用，除了瀑布，还有什么景物能让你如此直观持续地看见物体的下落呢？火，一种原始的经验，升腾的火光与热度，能给你足够的想象。</p><p>5、获得道德的深层快乐</p><p>别人损害了你，忍耐是最糟糕的选择，忍耐无疑是对生命的第二次损害。尼采说，报复是一种快感，是生命正义的展现，真正的报复是没有恼怒的，因为恼怒即自损。宽容也是，你超脱了恼怒层面，主动自由地选择了一种回应：宽容，和别人无关，只和你有关。</p><p>6、专注于一件事<br>孩子哭闹时，就在边上打开电视，再打开洗衣机，然后轻轻拍小孩的背，一会儿小孩子就睡着了。理论依据是，小孩子最多同时关注2件事情，如果有三件事情需要同时关注，他就只能选择睡觉了。结论是，所有小孩都是单核处理器，一旦多个程序，就会自动挂起。那么，我们成人为什么总要一心多用呢？开会时我们发着微信，洗澡时，我们听着声音，吃饭时，我们看着综艺。当下最重要啊，为什么要把耳朵和眼睛塞满呢？</p><p>7、每天都行在不同的路上<br>首先，避免总是走一条熟悉的路，人不是自动导航的机器，需要有新鲜感。今天上班，或者下班，你可以选择不同的路，行走不再为了赶时间。<br>（1）走路多看看天，哪怕是楼宇间。追求极目远眺的感觉，会让你对身边的小人小事产生藐视，至少不那么在乎。<br>（2）随机观察一棵树，看看与一周前有什么不同。<br>（3）看招牌，哪些在，哪些不在，感受这个时代的不同，看看大家都在做什么。<br>（4）与此同时，看看大家都穿什么了，是口红效应，还是超短裙效应？</p><p>8、桌椅禅</p><p>桌椅简直太枯燥了，它们是功能最单调的物品之一，我们来试试改变。<br>（1）首先，在办公室开会时，换一个位置去坐坐，换一把椅子。（2）把椅子反转过来，坐下，试试。（3）把自己的桌面拍照，几天后看看工作状态有何不同。或者，坐在其他同事的位置，看对方的桌面，以他的视角感受他的生活。（4）甚至，偷偷站到桌子上，看这个空间，发现有什么不同，可以假装换灯泡之类。<br>9、偶尔躺在地板上</p><p>偶尔躺在地板上，对，试一试。保持清醒即可，以舒展自然的心态。当然，最好的方式是趁没人时，爬行几米看看。</p><p>10、无论办公区多拥挤，一定要有自己的过渡空间</p><p>无论办公区多拥挤，一定要有自己的过渡空间。老板一定是追求高效率的，他们恨不得把所有的会议室和工位连在一起，然后一圈都是卫生间。但是，打工人，实在是没必要把自己搞成一台机器，从一个会议室到工位，从卫生间到另一个会议室，脑子里就别带着问题到处办公了，走廊和一切流动的空间就是你的过渡空间。过渡空间，可以放空、什么都不想，这样的时间不必强制利用，也不要刷手机走过，你可以尽情与人交往：聊天气、聊吃啥，你去感受别人的感受，微笑或愁闷哭脸都行，多感受，少思考。</p><p>11、黎明即醒<br>少熬夜，熬夜体会不到自然光的变化，虽然夜间工作效率更高。时光属于一整天的，黎明即醒，会给你一个渐变的时间观，感受到完整的一天，更容易找到生命的节奏，让你在黄昏日落时，感到困乏，不必再勉强，这才是一天。甚至一生。</p><p>12、都市工作，正事之余，周边逛逛</p><p>在大都市，去哪儿一趟约见谁谁聊事，都不容易，既然来了，就不要轻易离开，搜一搜，周边有什么有趣的地方，比如冷门的艺术馆之类，总会有些平时你根本想不起来，或者绝不会开车一小时以上去的地方。然而，既来之，则慢之。有一年，我去展览馆附近咖啡馆谈事，结束后查，竟然正在展览国际木工设备，一进去，哦，全是大开眼界的世界最前沿的机床设备，那个震撼啊，很多年过去仍历历在目，我估计比99%的普通人一生中见过的木工设备都要多。</p><p>13、进食禅：要花足够多的时间吃饭</p><p>了解每一样事物的来龙去脉，菜系的内涵的品味。你可以想象自己是一个外星人，观察人类的餐饮，慢慢吃，体会烹饪中时间的力量，体会物质中人的存在。不要讲任何人的坏话，否则会影响你的心情，聊轻松见闻，永远不要快餐。尤其是早餐，一定要慢下来，让自己获得一整天的好心情。喝水也要慢，体会水在体内的流动与滋润，千万别渴了急匆匆才喝。</p><p>14、水果禅：这些错综复杂的味道，值得你为它们花费足够多的时间</p><p>橘子禅：剥橘子的过程本身是享受，一片一片地撕下来；<br>苹果禅：幻灭感，苹果只要裸露了果肉，就变黑很快；<br>香蕉：足够有耐心，等到熟的前一天才吃；<br>巧克力：学习辨认它们的味道；<br>葡萄干：一把把吃，只是甜味；它们被晒了那么久，值得一颗颗吃；<br>上万种食品，都是自然演化的后果，值得你慢慢体会各自万年的妙曼。你要知道，这些东西不是天生被人类享用而诞生的，你可以思考，它们原本的目的是什么，为何是这种味道。千万不要只盯着食品的营养价值，或减肥价值，食品毕竟不是胶囊。</p><p>15、如何整理房间</p><p>慢慢来，收拾每一件放乱的物品，然后感受家里的每一寸角落，回想这一周的生活。千万别当成家务活，风风火火地干完。如果这样，就是本末倒置。</p><p>16、亲密关系的最高境界，就是在彼此时间相融</p><p>你要知道，两个人分头做事，即使在一个屋檐下，也是两个人。两个人在一起，最终是为了建造二人的世界。拉着你的爱人，一起浇花、一起做个小游戏，一起整理书架。两个人共同体验到的精神世界，才是真正的相融，所以，多拉着另一半做你爱做的事吧。</p><p>17、在生活中，寻找生命成长的迹象</p><p>我们经常忘记自己是一个生命体，经常陷入一种机械单一的异化生活，忘记了成长为何物，或者，把成长误解为机器的“升级迭代”，所以，生活疲惫不堪。所以，你要多花时间在生命的成长，理解生命的真相：</p><p>(1) 如果你想成长，就要接触一些生命。否则，你怎么能懂成长的枯荣呢？说教的成长，不如真心观察，当然，如果你有宝宝，则直观。养一盆花，鱼缸，甚至，浇水。体会枯荣的道理。</p><p>(2)直接养一盆花，代养也行。</p><p>(3)实在不行，就观察你经常看到的一棵树，体会他的变化，或者，拍下来。</p><p>(4)当然，最好的成长，就是陪伴孩子一起。</p><p>18、仰望星空</p><p>不是一句比喻，而是真的仰望星空。时不时仰望星空，你会在生活与宇宙之间，保持一种均衡感，你会时不时回想自己，自己做的事是否有意义。当你遇到一些纠结，星空会告诉你，它们只不过是渺小且短暂的。仰望星空，如同第一次见到海，第一次见到山，你先会恐惧，然后慢慢征服它。心灵上的这部分的时间投入，会让你觉得人格与生命的完整，只有在仰望星空时，你和人类几千年的文明、心灵与宇宙万物才能联系在一起，你的理性才能获得超越此时此地的无穷无尽的力量。</p></blockquote><p>~ 以上 ～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;几年前看过一部日本电影《深呼吸的必要》，在温吞水的剧情之后，终于借一位角色之口，说出了标题的含义：“爸爸告诉我游泳起跳时先做个深呼吸，我问深呼吸是不是速度，能使我比赛获胜吗？爸爸说不会加快速度，但会变得很愉快。”在豆瓣条目的介绍里，默默地写着一句话：在现代社会激烈的竞争中，
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浮杭记" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%B5%AE%E6%9D%AD%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>供养一家企业</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2021/02/12/%E4%BE%9B%E5%85%BB%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BC%81%E4%B8%9A/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2021/02/12/供养一家企业/</id>
    <published>2021-02-12T10:53:23.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T11:26:17.242Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在现代商业社会里，从衣食住行到精神需求，我们的各类需求都是借助各类商业实体提供的产品、服务得以满足的。如《水果猎人》（一席的一集视频，大概是这个名字）中所描述的：你吃到这些水果，不是因为它们受欢迎才被供应到市场上，而是因为它们可以被供应到你所在的市场上，然后才因为各种原因变得受欢迎。简单得说，我们的生活其实是由供给造就的。We can only consume what it can offer us。</p><p>从另外一个角度讲，对生活材料比较挑剔的人，必须包含好自己的“供应商”。“难道出现市场空缺后，就不会有人出来填补吗？”这个想法很正确，但不能反应全部的事实。</p><p>市场经济的开发和充分竞争，使得任何有利可图的市场空缺都可以迅速被人替代。这里有两个细节：</p><p>（1）有利可图的市场空缺；<br>（2）可以被替代，而不是一定要被替代。</p><p>在这总是倾向于赢家通吃的商业环境中，利润微薄的企业难以长期坚持，除非利润薄到无人理睬。因为商业组织固有的扩张属性，它们会不断地扩展商业版图。参考阿里、腾讯的投资行为。在它们的道路上，并不一定会开出优秀的果实。参考最近的虾米音乐。简单地说，实力不足的小企业，容易在市场竞争中失败，而如果你的“供应商”刚好是其中一位，那就很不幸了。对于利润再薄弱的业务，委身于巨头之下，似乎是一个不错的自保手段。但上市企业的经营分析是无情的，一块无法创造利润，又不能襄助主业的业务，基本活不了几年。所以，小而美的公司，必须保持独立地小而美，孤芳自赏。</p><p>作为此类公司的消费者，保护它们，而不是消费它们，反而成为我们的角色。就像单向街在去年疫情期间的求助方式，就是一种和消费者之间的共赢。单向街和虾米的例子太鲜活了，我在去年初次获得这个想法时候，例子还是豆瓣和门口的小卖部。有豆瓣电子版图书的小说类型作品，我从前年年底开始，尽量在豆瓣阅读上购买电子版。因为我基本不需要重新读同一本小说，我也无法存储大量的纸质书，我也期望能够支持正版。从去年开始，我不再会攒着一些日用品需求，上网购买。虽然上网采购可以挑选到更合适的商品。考虑到淘宝的搜索引擎其实总是给我推荐类似的商品，即并没有帮我从10个选择变成100个选择，或者只是单纯把10个选择变成100个店家的重复商品，除非对物品又很高的要求，我才会上网购买。一些日用消费，我重新回流线下。例如，洗衣粉、夜宵的袋装零食、饮料之类，属于超市的”大宗商品“的，我也不需要通过囤货来保持稳定供应的商品。因为维持居住环境附近稳定的商圈环境，于我自己是有利的。所以，在这个一年也就一千不到的支出品项上，节省一百块不到，又创造大量包装垃圾，又让门口商店生存变难的行为（就是网购），显得不是好的选择了。</p><p>最后一点，哪怕这块市场可以被后来者填补，但有一些事情是无法填补的。比如你的记忆，虾米音乐的老粉丝肯定会怀念虾米。比如特色的细节，网易云的一些功能就是比其他的软件更好，你不可能让新的app产品经理帮你把网易云重新打造出来。比如一个小品牌的细节服饰特色或者定价策略，就是和别的不一样，失去这个公司后就永远不会有了。我前年刚刚粉上的一个优衣库代工厂的自主品牌，当年它就被优衣库关闭了。一个国产自主品牌，质量等同优衣库，价格在优衣库的80%左右，虽然款式不多，但基础款够用，就这样不复存在。</p><p>基于上面的种种，所以我会有意识地”赞助“一些企业与个人。在经济允许的情况下，正价购买以及订阅年度会员。再小的力量也是一种支持。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;在现代商业社会里，从衣食住行到精神需求，我们的各类需求都是借助各类商业实体提供的产品、服务得以满足的。如《水果猎人》（一席的一集视频，大概是这个名字）中所描述的：你吃到这些水果，不是因为它们受欢迎才被供应到市场上，而是因为它们可以被供应到你所在的市场上，然后才因为各种原因变
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浮杭记" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%B5%AE%E6%9D%AD%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间的张力</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/07/28/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%BC%A0%E5%8A%9B/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/07/28/时间的张力/</id>
    <published>2020-07-28T00:10:35.000Z</published>
    <updated>2020-07-28T01:07:39.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间总是流逝，生命可能就是时间本身。</p><p>突发的「妙想」，如果一天中的时间具有势能，应该如何定义，那一刻，时间的能量具有某种意义上的最大值。</p><p>必然不是24点整点前的瞬间。</p><p>尝试定义时间的势能为时分秒三针互相的距离，当三针都互相最远时，时间的势能最大。经过了这个时间之后，势能起落。三针的距离用角度表示。</p><p>尝试在 excel 里计算，计算精度到秒。</p><p>一天有 24小时 * 60分钟/小时 * 60秒/分钟 = 86400，因为时钟只有 12 个小时，只需要找到前 43200 秒里最大的即可。</p><p>秒时 = 今天已经过去多少秒<br>时针走过角度 = 秒时/60/60*每小时时针转过度数 = 秒时/60/60*30 = 秒时/120<br>分针走过角度 = 秒时/60/60*每小时分针转过度数 = 秒时/60/60*360 = 秒时/10<br>秒针走过角度 = 秒时*6<br>时针距12点的角度 = 时针走过角度<br>分针距12点的角度 = mod(分针走过角度,360)<br>秒针距12点的角度 = mod(秒针走过角度,360)</p><p>因为时分秒的前后位置不固定，三针之间的角度差实际上是：<br>角度1 = 角度最大的针 - 角度中间的针<br>角度2 = 角度中间的针 - 角度最小的针<br>角度3 = 角度最小的针 + 360 - 角度最大的针</p><p>角度最大的针 = max(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度)<br>角度最小的针 = min(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度)<br>角度中间的针 = sum(时针距12点的角度, 分针距12点的角度, 秒针距12点的角度) - 角度最大的针 - 角度最小的针</p><p>已知三针相距最远就是互成120度角时，那么三个角度差距离120度的偏差越小，时间张力越大。</p><p>时间张力 = -( abs(角度1 - 120) + abs(角度2 - 120) + abs(角度3 - 120))</p><p>因为一个小时内分针和秒针总是会交替，所以同一个时间张力计算结果会有 2 个值。</p><p>最后得到的涨落图<br><img src="%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E6%B6%A8%E8%90%BD%E5%9B%BE.png" alt=""></p><p>和一整天里 Top10 的张力点，注意图里给出的实际上是12小时内的，加12小时可以得到下午的张力点。<br><img src="top10.png" alt=""></p><p>有啥用呢？没啥用。我把每天起床的前两个闹钟设为 5:49 和 6:11。反正，终归还是很难在那个时间起床的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;时间总是流逝，生命可能就是时间本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突发的「妙想」，如果一天中的时间具有势能，应该如何定义，那一刻，时间的能量具有某种意义上的最大值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必然不是24点整点前的瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尝试定义时间的势能为时分秒三针互相的距离，当三针都互相最远时，时
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="想法" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AWS vs Aliyun 数据开发角度</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/03/01/AWS-vs-Aliyun-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BC%80%E5%8F%91%E8%A7%92%E5%BA%A6/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/03/01/AWS-vs-Aliyun-数据开发角度/</id>
    <published>2020-03-01T11:15:39.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:41:04.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>出于对公有云的兴趣，笔者去年分别简单尝试了 AWS 和 阿里云。今天从数据开发的角度，简单罗列一下两者提供的功能点。</p><p>这种粗浅的分享，自然不足以判断选型，但可以大致看看，心里有个数。</p><table><thead><tr><th>功能</th><th>AWS</th><th>阿里云</th></tr></thead><tbody><tr><td>服务器</td><td>EC2</td><td>ECS</td></tr><tr><td>容器服务</td><td>EKS</td><td>ACK</td></tr><tr><td>对象存储</td><td>S3</td><td>OSS</td></tr><tr><td>块存储</td><td>EBS</td><td>块存储</td></tr><tr><td>数据仓库</td><td>Redshift</td><td></td></tr><tr><td>MapReduce</td><td>EMR</td><td>MaxCompute</td></tr><tr><td>NoSQL</td><td>DynamoDB</td><td>PolarDB</td></tr><tr><td>研发平台</td><td></td><td>DataWorks</td></tr><tr><td>BI</td><td></td><td>QuickBI</td></tr><tr><td>可视化/大屏</td><td></td><td>DataV</td></tr><tr><td>人工智能</td><td>(多款产品)</td><td>PAI（平台内集成多个应用）</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;出于对公有云的兴趣，笔者去年分别简单尝试了 AWS 和
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数据开发" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BC%80%E5%8F%91/"/>
    
      <category term="云计算" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E4%BA%91%E8%AE%A1%E7%AE%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业家精神</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/03/01/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%B6%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/03/01/企业家精神/</id>
    <published>2020-03-01T06:29:29.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:43:05.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>无论在任何一个时代，大部分人都怀揣着“发达”的梦想。这种理想在当前环境下，要么表现为「升职加薪，当上总经理，出任CEO，迎娶白富美，走向人生巅峰」，要么表现为「创业，成功上市，财富自由」。创业造富的故事永远有人传颂，哪怕是未曾有过创业想法的人，也会不经意地被打动，「我是否也可以呢」。于是，成功学大行于世。</p><p>大家学习柳传志、马云等成功人士，研读各类企业故事、企业家故事，渴望管中窥豹，掌握“财富密码”，再不成也能学到一些皮毛。往事自然不可模仿，但成功人士的品质，我们是否可以学习？</p><p>这种品质，往往被叫做「企业家精神」。</p><p>过分的研究往往 ROI 甚低，我打算浅尝辄止，看看能否学到一些皮毛，以武装我的头脑。（毕竟也是个俗人）</p><h2 id="思路">思路</h2><p>研究一个概念的含义，我认为，简单地，可以从两个角度入手：词源，表现。</p><p>词源，也就是这个词最早的含义。是谁最早提出这个概念的，是在什么样的环境下提出这个概念的，这个概念为了解释什么问题，或者为了解决什么问题。</p><p>表现，也就是这个概念在当下环境里的含义。随着世事迁移，一个概念可能会扩大、缩小、转化、扭曲。确认我们当前讨论的问题的实质，是展开的前提。</p><h2 id="词源">词源</h2><p>企业家精神，光从字面意思难以直接得出其含义，只知道和企业家这个人群的心灵层面相关。女排精神、奥运精神、会议精神……这些说法都有相似的特点，没有详细的解释，不结合实际的故事，不能正确解读。</p><p>相对于「奥运精神」这种局限于中文世界的词汇，企业家精神有着其外文本源 Entrepreneurship。</p><p>Entrepreneurship = Entrepreneur + ship</p><p>词缀 -ship 被解释为：having the rank, position, skill or relationship of the stated type。具备某类型事物所拥有的级别、地位、技能或关系。例如 friendship 友谊、relationship 关系。-ship 突出显示了被其所缀的词根的本质特性。所以 Entrepreneurship 的本意似乎是 Entrepreneur 的性质。而 Entrepreneur 这个词，几乎可以毫无异议地翻译为企业家。</p><p>企业家这个概念相对而言清晰明确很多。</p><ul><li>负责设计、启动、运营一家新商业组织的过程的人叫做企业家。</li><li>the owner or manager of a business enterprise who, by risk and initiative, attempts to make profits。</li></ul><p>那么企业家精神，可以理解为企业家性、企业家特性、企业家特征，即使得一人可以被称为企业家，并区别于不能被企业家的人的特征。</p><p>这样的特征，让我们觉得一个普通职员就只是职员，而不是企业家。一位个体户虽然经营着一个小生意，被一样称作老板，却不太容易被当作一个企业家。甚至一个公司的老板，我们也可能认为其人虽然拥有企业，但却配不上企业家的称号。但有些创业企业的老板，却被成功的企业家引为知己，认为其前途无量。一位陨落的明星企业家，我们还是会认为他是企业家，和其他人有所区别。显然，企业家精神并不是其人的地位和名号，当前的状态所决定的，而更是一个人所具有的品质。这种品质，让他们更加愿意参与企业活动中去，让他们更容易在企业活动中脱颖而出。</p><h2 id="表现">表现</h2><p>市面上有不少研究企业家精神的材料。可能会把企业家精神概括为：创新精神、冒险精神、合作精神、敬业精神、学习精神、执着、诚信、进取心等等多个方面。其中不少的精神品质，似乎也是「常人」所需要的品质。将这些品质打包在一起，也能够用来概括一些非企业家的优秀人士，像优秀的医生、工程师、政治家等等。单纯地把优秀品质罗列出来，并不能说明问题。</p><p>似乎从企业家所要从事的事业的内容来研究，要更加明确一些。毕竟企业家和非企业家的首要区别就在于他们从事的工作不同。</p><p>网上已经有较好的总结，企业家工作可以总结为四点：</p><ul><li>机会：即发现有利可图的地方</li><li>资源：调动相应的资源，组织相应的人力，来开启这项事业。</li><li>风险：可能成功可能失败，风险只能由企业家自己承担。当然风险也可能影响到别人，但首当其冲的还是企业家本人。</li><li>运营：把机会点发展成一项稳定运行的事业，这项事业会为他人提供工作，也为企业家收获利润。</li></ul><p>这四个方面可以很好地区分企业家和非企业家。非企业家可能会参与到企业家工作的几个方面，也可能都有所参与，但只有企业家是所有事情的最终负责人。</p><p>张维迎的说法更加简单，认为企业家的职能分为套利和创新两个方面。套利，即从纠正市场不均衡和发现别人的错误中获利的行动。创新，是指创造新的技术和产品。差不多是将最后三项合并为创新一项，并剔除其中已经变成企业基本运营常识的部分。</p><p>企业家精神，也就是企业家在从事自己的事业，处理上述四个方面的工作时所具备的能力，表现出来的品质的总和。</p><p>企业家精神</p><ul><li>capacity and willingness to develop, organize and manage a business venture along with any of its risks to make a profit.</li><li>the process by which either an individual or a team identifies a business opportunity and acquires and deploys the necessary resources required for its exploitation.</li><li>王兴在知乎上回答：我印象最深刻的定义是：entrepreneurship is the pursuit of opportunities without regard to resources currently controlled.</li></ul><p>所以前述的各种精神、品质都只是优秀的企业家表现的出来的一些侧面。</p><p>所以如果有人在按这种方式做事情，他们就表现除了企业家精神，哪怕他们只是普通的职员而不具备任何资本：</p><ul><li>寻找机会点：不管是盈利或者非盈利的，找到能够改变当前现状的苗头，识别机会，看到未来的理想图景。</li><li>承担风险：追逐这个机会点，而不是追逐另外一个机会点或者干脆不承担风险地继续历史道路，都需要承担失败的风险。当事人愿意承担风险，以期达成自己心里的目标。</li><li>组织资源，投入到这个机会中：资源可能是自己的，可能是别人的。往往是以小博大，借力发展。</li><li>让事情运转起来：往往需要通过创建一个组织，或者一些机能，让整个业务能运转起来，不断地去追逐那个目标。而不是单打独斗，凭借自己一人的力量。</li></ul><p>至于这些人最后能否成为企业家，则主要取决于 2 点。一是这个机会点是否足够成为一项事业；二是其人最后能否拥有成果（往往是一个企业）。</p><h2 id="企业家-vs-管理者">企业家 vs 管理者</h2><p>这里必须认识到企业家和管理者的区别。因为两者经常身份重合，难以分辨。</p><p>像 CEO 这类都是管理者，而创始人可能是 CEO，也可能让别人来做 CEO。中层管理可能不拥有企业，但做的事情也可能表现出企业家特征，但他们还是管理者，因为他们的工作往往少了一些创业相关的环节。</p><p>张维迎给出的解释，也最直击要害：经济学和大部分管理学里讨论的决策都是基于硬知识的决策：给定目标和可选手段，如何选择特定的手段满足给定的目标。这跟真正的企业家决策相距甚远。真正企业家的决策不是来选择手段满足给定目标，而是寻找可选择的目标和手段本身。企业家精神的高低很大程度上取决于这些选择能力的高低。换句话，管理者是使用工具，企业家是创造工具。管理者是实现目标，企业家是创造目标。…… 企业家决策不仅取决于数据、硬的知识，更依赖于默性知识，个人对市场前景、技术前景和资源可获得性的想象力、感知、判断力。而判断力不是计算出来的。企业家决策类似于科学家的发现，不同于所谓的“科学决策”！仅仅基于数据的决策只是科学决策，不是企业家决策。企业家的决策一定是超越数据的。</p><p>虽然也有十分注重数据逻辑的企业家，如张一鸣，但其决策也是超越数据的。即不能只靠数据，还要靠市场逻辑和想象力。</p><p>有人说得好，如果只靠分析和数据能够创造一个成功的企业，那么最成功的企业家应该都来自咨询机构了。</p><p>张教授在这个话题下有发人深省的扩展，我仅做摘录，以供大家思辨企业家和管理者的差异。</p><blockquote><p>我必须坦率地承认，学校能教给你们的主要是硬知识，可以形式化的知识，不是决定企业家命运的软知识。但硬知识也非常重要，没有一个企业能只靠那5%的软知识活着，5%发挥得怎么样，还要看那95%的基础好不好。这有两个原因。第一个原因是，企业家也得承担一些管理职能。现实中没有一个企业家只履行纯企业家职能，尽管许多管理职能可以代理出去，但还是有一些管理职能需要企业家自己承担，何况寻找到合适的代理人并监督他们的行为也需要一些企业家素质。第二个原因是，知识还在水涨船高，一些软知识随着时间推移慢慢变成硬知识，原来只可意会不可言传的东西后来可以模型化，人人都能很快学会。有这些知识，你不一定成功，但没这些知识，你也很难成功。特别是在今天这个知识经济的时代，如果别人有的知识你都没有，你不可能成为真正成功的企业家。并且，硬知识积累多了，如果能融会贯通，也有助于提高你的软知识，使你的企业家能力提高；即使你做企业家失败了，还有可能成为一个比较优秀的管理者。</p></blockquote><hr><p>参考材料：</p><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Entrepreneurship#What_is_an_entrepreneur" target="_blank" rel="noopener">维基百科词条：Entrepreneurship</a></li><li><a href="https://www.huxiu.com/article/310771.html" target="_blank" rel="noopener">张维迎：研究了35年，才真正明白什么是企业家精神</a></li><li><a href="http://www.iheima.com/article-163064.html" target="_blank" rel="noopener">张维迎：知识的本质与企业家精神</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;无论在任何一个时代，大部分人都怀揣着“发达”的梦想。这种理想在当前环境下，要么表现为「升职加薪，当上总经理，出任CEO，迎娶白富美，走向人生巅峰」，要么表现为「创业，成功上市，财富自由」。创业造富的故事永远有人传颂，哪怕是未曾有过创业想法的人，也会不经意地被打动，「我是否也
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Enterprise" scheme="http://blog.maants.space/tags/Enterprise/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>国内IT类图书出版社一览</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/02/23/%E5%9B%BD%E5%86%85IT%E7%B1%BB%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%E4%B8%80%E8%A7%88/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/02/23/国内IT类图书出版社一览/</id>
    <published>2020-02-23T06:58:40.000Z</published>
    <updated>2021-01-20T11:48:36.721Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>爱书之人，也会对出版社感兴趣。只可惜听闻出版行业薪酬不佳，因生活所迫，我实在是不愿意去尝试一下图书出版这项有趣的工作。<br>希望这是出版社整理的一集期。本期主题是 IT 类。</p><ul><li><p>人民邮电出版社<br>旗下有两个“厂牌”：异步社区、图灵教育</p></li><li><p>电子工业出版社：<br>旗下厂牌：博文视点（业内说原创书较多）</p></li><li><p>机械工业出版社<br>旗下厂牌：华章科技（经典教材多，又爱又恨的厂牌，喜欢其经典教材，不喜欢其价格和永远无法学完的感觉）</p></li><li><p>清华大学出版社</p></li><li><p>中国电力出版社</p></li><li><p>东南大学出版社</p></li><li><p>华中科技出版社</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;爱书之人，也会对出版社感兴趣。只可惜听闻出版行业薪酬不佳，因生活所迫，我实在是不愿意去尝试一下图书出版这项有趣的工作。&lt;br&gt;
希望这是出版社整理的一集期。本期主题是 IT
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数字化生活" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="Coding" scheme="http://blog.maants.space/tags/Coding/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>路径依赖</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2020/02/23/%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%BE%9D%E8%B5%96/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2020/02/23/路径依赖/</id>
    <published>2020-02-23T05:36:54.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:43:47.942Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>路径依赖，Path Dependence, “给定条件下人们的决策选择受制于其过去的决策，即使过去的境况可能已经过时”。</p><p>路径依赖可以解释为什么有些改变明明更有道理，但难以发生。对于路径依赖的讨论，主要发生在技术领域和政治经济制度领域。人们当前的决策，受限于当前的环境和资源，而当前的环境和资源往往是历史决策的结果。期望改变当前条件，来达成更宽更大的目标，其成本可能远高于沿用当前条件，达成既定的目标。当前的决策如果是顺应现状的，其受到的阻力和障碍自然会小，成功达成目标的几率也就越大。</p><p>典型例子：铁路轨距、键盘标准。</p><p>为什么当前铁路的轨距是那么宽，而不是更宽，火车明明可以做得更宽敞更舒适一些，为什么不做。火车的设计者采用的轮距是电车的标准，而电车的宽度借鉴了马车的宽度，马车的宽度居然只是取决于马屁股的宽度。这个例子显得略不真实，但是很好地表现了路径依赖的现象。决策者仅仅是沿袭旧例，结果上看，就是能做的事情没有做。换到当前的真实环境下，新型火车的轨距大概率会和旧型火车的一致，这样不用再修建新的铁轨，极大地降低了新型火车的推广难度。</p><p>QWERTY型键盘是目前汉字键盘的事实标准。但QWERTY型键盘并不是给汉字设计的，大家打字的时候可以冒险感觉到，拼音输入法在键盘的左右两侧按键次数明显左边少右边多。计算机进入中国消费者市场，并且逐步扩张时，当前通用的中文输入法基本都没有被开发出来。输入法研发人员直接在QWERTY型键盘上做输入法研发，这样他们的市场推广成本低。总不能让别人买软件又买硬件。又有输入英文的需求，这样QWERTY型键盘上的五笔输入法流行起来了。等到拼音输入法的技术更新，输入速率优于五笔输入法时，QWERTY型键盘已经成了中文输入的标准键盘。目前不会有公司会去研究开发专门的中文输入法键盘了。</p><p>在经济制度领域，这种路径依赖的影响会更加深远。目前没有收集到很好的例子。</p><p>路径依赖背后的原因，应该不止一个。</p><p>首先是沉没成本。如果基于当前条件足够了，大家都会优先选择当前的方式。</p><p>其次是既得利益者的阻碍。显然，整个社会需要抛弃的沉没成本，既得利益者是要承担其中的大部分，对其影响也最大。</p><p>还有思维惯性，或者说思维惰性。放在个体身上是惰性，放在社会层面上就是历史惯性。</p><p>是否需要避免路径依赖？不需要，这是一种现象，我们应该认识它，学会识别它。合理判断其影响面，至于是否要改变现状，这是别的价值层面的考量。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;路径依赖，Path Dependence,
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="识得个字" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%AF%86%E5%BE%97%E4%B8%AA%E5%AD%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>长安十二鸡汤</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2019/08/13/%E9%95%BF%E5%AE%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E9%B8%A1%E6%B1%A4/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2019/08/13/长安十二鸡汤/</id>
    <published>2019-08-13T00:29:42.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:41:21.240Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>长安十二时辰，我很喜欢看。虽然越到后面，越想是那个哑了火的大灯楼，有些疲了。但是里面的人物，个个有立场，有自己的想法。是“人”，而不是角色。</p><p>这里摘录了一些略显鸡汤的句子。这些台词，在剧中对剧情的推动也起到了相当的作用，对于人物动机简直就是直接的剖露。单独看，很废话，不够鸡汤。放在场景下看，却是很有趣。</p><ul><li><p>多数男人所说的和所做的都不一样，但愿你不是。</p><ul><li>第一集：檀琪说给张小敬听。</li></ul></li><li><p>既然选了一条路，要知道它的对与错，就只有走到底。</p><ul><li>第二集：徐宾鼓励李必。李必动摇认为自己取巧，导致焦遂死亡。后来第四集中，李必受挫也说出了“只要前行不退，定会柳暗花明”。</li></ul></li><li><p>善恶的判定由不得吾等，若想知答案，只可求己。</p><ul><li>第四集：何监挑战大司仪，要判断自己的善恶，大司仪说了这句奇怪的话。这里的吾等，应该指的是大司仪这些神职人员。</li></ul></li><li><p>“你恨朝廷。”“你不恨吗？”“不恨，长安给了我荣耀。”“但是你仍然觉得不满足。”</p><ul><li>第六集：地下城里城主葛老和姚汝能的对话。</li></ul></li><li><p>长安永远不就对它没有用的人，我的家乡早就告诉我这个道理了。你有用才救你，你没用那就是弃子。</p><ul><li>第八集：麻格尔劝说张小敬投降。</li></ul></li><li><p>我阿爷说过，很多时候别人怎么做他管不了，他只能先管好自己。</p><ul><li>第九集：王韫秀告知张小敬其父亲说过的话，这话闻无忌在风燧堡也告知过张小敬。</li></ul></li><li><p>年轻人总是不懂得一个道理，话不是说出来就有用的，要看听话的人愿不愿意听。</p><ul><li>第十集：林九郎言。</li></ul></li><li><p>所谓忠诚，就是不管那个人是对是错，都觉得他是对的。这世上没有完人，你忠诚于一个人，就已经决定不去看他的短处。很多寻常人做不到这种绝对的忠诚，那是因为他的心胸不够大，目光不够长远。</p><ul><li>第十一集：徐宾劝说李必</li></ul></li><li><p>从前在陇右作战，初时是为了立战功，久了，看战友死伤无数，便不知以命取功，意义何在。所谓保家卫国，只觉一场虚空。直到在长安见到他们。长安好吃，好喝，好生活。可真让我觉得有意思的，就是在长安城里，再普通不过的这些人。大家没读过什么书，没有多少钱，也说不上有什么了不得的前途。可是他们，不，可我们都在尽心做自己的事。所以做旅帅不够保护他们，位子还得高一些。</p><ul><li>第十二集：崔器答张小敬问为什么留在长安。</li></ul></li><li><p>年轻人总以为，老规矩迂腐，他们总想着按照自己的意思去做。实际他们不懂，老规矩其实才是最不容易出错的规矩。</p><ul><li>第十六集：林九朗评价李必。</li></ul></li><li><p>如果什么都很容易，那还叫什么选择。</p><ul><li>第十九集：李必给郭将军的信中。</li></ul></li><li><p>别以为聪明就能两全，世上的事就是这样，你越是想两全，越是两个都不全。</p><ul><li>第十九集：姚汝能告诫李必。</li></ul></li><li><p>你们呐，都输在一个“贪”字上，知道吗？这个世上好东西，一定要欠那么一点，才会觉得美。要多了吧，就成腻味了。</p><ul><li>第二十五集：一个武侯告诫其他武侯。</li></ul></li><li><p>什么叫尽力？你知道你为什么拦不住我吗？你没有真的想拦，只是不想在同僚面前丢了面子罢了。</p><ul><li>第二十五集：吉温对着姚汝能说道。</li></ul></li><li><p>若要教人，你最好说的和做的一样。</p><ul><li>第39集，闻染 评价张小敬</li></ul></li><li><p>人一生总要干一件让自己得意的事，才好意思闭眼。</p><ul><li>第47集，提及徐宾曾经说过此话。</li></ul></li><li><p>其实心里有秘密的人，大抵看起来都平凡至极。心里藏着的那个秘密越大，他就越想把自己模糊啊，模糊啊，成一粒沙。让谁都不注意他。</p><ul><li>第47集，庞灵谈人。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;p&gt;长安十二时辰，我很喜欢看。虽然越到后面，越想是那个哑了火的大灯楼，有些疲了。但是里面的人物，个个有立场，有自己的想法。是“人”，而不是角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里摘录了一些略显鸡汤的句子。这些台词，在剧中对剧情的推动也起到了相当的作用，对于人物动机简直就是直接的剖露。单独看，
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="光与影的旋律" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大案牍术能拯救大唐吗</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2019/07/02/%E5%A4%A7%E6%A1%88%E7%89%8D%E6%9C%AF%E8%83%BD%E6%8B%AF%E6%95%91%E5%A4%A7%E5%94%90%E5%90%97/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2019/07/02/大案牍术能拯救大唐吗/</id>
    <published>2019-07-02T12:28:53.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:44:39.517Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="长安十二时辰大案牍术能拯救大唐吗">长安十二时辰–大案牍术能拯救大唐吗？</h1><p>得闻马亲王的《长安十二时辰》已上线播出，记得小说也才上市一二年的样子，居然就翻拍完成，速度之快令人惊讶。马亲王做客晓松奇谈时的“可不说”的说法，原来就是这个意思。</p><p>首先，这是一个蛮好的电视剧。我没有看过原著，先不乱下结论，说又是好本子撑起一台戏。至少开篇 2 分钟的开场镜头，就已经极为难得。</p><p>完蛋了，再按这个调调写下去，这篇东西就写不下去了。</p><p>我觉得这是一部很「妙」的剧。它披着古装戏的外壳，具备所有历史元素，但是讲了一个现代故事。具体这是一个什么样的现代故事，我就不展开了，如果看完全篇还没有意识，我也不再阐明。</p><p>全剧主要剧情就是：靖安司司丞李必能否带领靖安司，发挥靖安司的大案牍术和前“刑侦队长”张小敬的本领，及时抓获犯罪团伙狼卫。</p><p>靖安司的职责十分特殊，就是唐朝版本的 NSA。只是它只对内，且比较不合理地只负责长安的安危。</p><blockquote><p>戡乱平镇曰靖，四方无事曰安。靖安司是朝廷新近秘设官署，统摄整个长安贼事策防。<br>主官何监，讳称执正，乃我朝三品秘书监，统管大唐明档秘档。靖安司在朝中地位，异乎寻常。</p></blockquote><p>即便如此，靖安司也具备所有历史朝代的各类官署衙门所不具备的能力：大案牍术。</p><h2 id="大案牍术">大案牍术</h2><p>大案牍术是靖安司的一套情报采集和处理系统，主要组成部分有：</p><ul><li><p>数据的来源：朝中中书省、门下省、尚书省、吏部、户部、礼部、兵部、刑部、工部、御史台、大理寺、光禄寺，三省六部一台九寺五监机密要件，全在此处。</p></li><li><p>剧中已经提到的数据源：</p><ul><li>假宅出租合约</li><li>长安县一年内户籍变动</li><li>西市署税案</li><li>户部人口色役册</li><li>工部土方建案</li></ul></li><li><p>数据的存储方式：竹册、卷轴、纸折本。<br><img src="%E5%AD%98%E5%82%A8.png" alt="竹册"></p></li><li><p>数据的处理方式：人工查找</p></li><li><p>数据的加速方式：徐宾大人直接一边摸串珠一边回忆</p></li><li><p>数据的可视化：长安沙盘、长安地图<br><img src="%E9%95%BF%E5%AE%89%E5%9C%B0%E5%9B%BE.png" alt="望楼"></p></li><li><p>实时数据的处理：望楼 + 武侯 + 旅贲军</p><ul><li>传输信道：<ul><li>信令灯符。（目前到白头的剧情，只知道有鼓点和信令）</li><li>手持竹简的传令兵</li></ul></li><li>信道编码：以八卦卦象变化而来，设计繁复，短时间内难以记忆。望楼的通传武侯特地加以训练才可快速转译。<br><img src="%E6%9C%9B%E6%A5%BC-2.png" alt="望楼"></li></ul></li><li><p>数据的应用：「徐宾以大案牍术，按我的要求在长安城内筛选合格之人，选中了你和崔六郎，你们熟知长安明暗黑白规矩，通三教九流，懂多方语言，胜心重，有牵挂，想活。」</p></li></ul><h2 id="大案牍术的问题">大案牍术的问题</h2><p>剧情进行到现在，该系统已出现的问题：</p><ol><li>数据错误：「此人于户籍上失踪，不知去向。」</li><li>数据录入方式不统一：「信安王军中闻姓者八十二人，烽燧堡二百二十二中闻姓者五人，幸存九人中闻姓者一人。可他与闻染父亲名字不同。」</li><li>数据丢失：「这些年，我唐卷宗案牍大不如前，都记得疏忽草率，语焉不详。」</li><li>数据源缺漏：「这些青楼目录狗屁用都没有，没有真的。……你们哪，能查到大唐的明档秘档，唯独查不出这平康坊的真实消息。」</li><li>数据处理能力跟不上领导的要求。<br><img src="%E5%A4%84%E7%90%86%E6%80%A7%E8%83%BD%E9%97%AE%E9%A2%98.png" alt="处理性能问题"></li><li>算法被质疑：「“那徐主事怎么知道，张小敬符合我的要求？”“不是徐某知道，是大案牍术知道。”」</li></ol><p>大唐首席数据专家徐宾，耷拉了他的脑袋。<br><img src="%E5%BE%90%E5%AE%BE%E4%BD%8E%E5%A4%B4.png" alt="徐宾"></p><p>别伤心，徐宾，一千年后再来。</p><p>懒得写了，太无聊了。我要继续看剧去了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="光与影的旋律" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Illuminating Sessions in Tableau Conference 2018</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/11/29/Illuminating-Sessions-in-Tableau-Conference-2018/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/11/29/Illuminating-Sessions-in-Tableau-Conference-2018/</id>
    <published>2018-11-29T08:24:26.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:40:29.241Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="illuminating-sessions-in-tableau-conference-2018">Illuminating Sessions in Tableau Conference 2018</h1><p>Tableau Conference 2018 已经结束，各个 Session 的视频都已在 Youtube 上放出。粗略挑选观看后，我挑选出这些对我个人而言颇具启发的 Session。</p><p><strong>Alert!</strong> 下面的视频标题可点击，链接地址都是 Youtube。</p><h3 id="基础功能精讲">基础功能精讲</h3><h4 id="how-to-teach-tableau-to-beginners-in-two-days"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=nb1N2Wy9Y6M" target="_blank" rel="noopener">How to teach Tableau to beginners in two days</a></h4><p>极具经验的 Tableau 培训者讲述自己如何安排课程，让初学者在 2 天时间内完成 Tableau 的学习，到达中阶用户的水平。<br>适合于：略有经验的使用者梳理 Tableau 的技能点，Tableau 教学者借鉴设置教案。</p><h4 id="lods-of-fun-with-level-of-detail-calculations"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=o9cw0R0Or4w" target="_blank" rel="noopener">LODs of fun with level of detail calculations</a></h4><p>不够直观的 LOD 可以在绘制图表时大展身手，实现一些意想不到的效果。<br>在刚刚看完的半个小时后我就用上了其中一个小技巧，开心！😄</p><h4 id="a-beginners-guide-to-maps"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bfLhOFp0vak" target="_blank" rel="noopener">A beginner’s guide to maps</a></h4><p>地图的确用得不多，却是提升仪表板 big-value 的利器。</p><h3 id="自助分析式仪表板-引导式仪表板">自助分析式仪表板 / 引导式仪表板</h3><h4 id="a-practical-guide-to-guided-analytics"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=cdoqeyeKaFc" target="_blank" rel="noopener">A practical guide to guided analytics</a></h4><p>做了半年报表后我就开始想，如何让仪表板具备引导用户使用、分析数据的能力。This is what I needed!</p><h4 id="self-teaching-dashboards-building-in-instruction-to-complex-dashboards"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hELhrBiiK2s" target="_blank" rel="noopener">Self-teaching dashboards | Building in instruction to complex dashboards</a></h4><p>入门级别的仪表板制作指南，具备一定程度的「引导式分析」能力。</p><h3 id="融入业务系统">融入业务系统</h3><h4 id="embedded-analytics-with-the-tableau-platform"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=uzal706lqzE" target="_blank" rel="noopener">Embedded analytics with the Tableau Platform</a></h4><p>将 Tableau 可视化成果和数据分析能力嵌入业务系统，或作为网页端的展示材料。<br>忘掉可视化，享用数据成果。</p><h4 id="embedding-tableau-for-self-service-data-science"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=sddI0SjcrEg" target="_blank" rel="noopener">Embedding Tableau for self-service data science</a></h4><p>如何以 Tableau 作为「界面」，深度结合网页应用、Tableau 可视化和后端计算能力，将 Python / R / Matlab 的数据科学能力输出给终端用户。<br>这是一种「低成本」部署数据科学应用的可能。<br><img src="2018-11-29-15-54-58.png" alt="self-service data science"></p><h3 id="批量生产报表">批量生产报表</h3><h4 id="automating-production-with-python-and-tableau-apis"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=FqXu7OslQDM" target="_blank" rel="noopener">Automating production with Python and Tableau APIs</a></h4><p>在企业生产环境中，利用 Tableau APIs 进行报表批量化生产。</p><h3 id="补充非-tc18-资源">补充（非 #TC18 资源）</h3><h4 id="tableau-zen-master-tips-amp-tricks-charts-edition"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=S5QN-fK2-wU" target="_blank" rel="noopener">Tableau Zen Master Tips &amp; Tricks - Charts Edition</a></h4><p>Tableau Zen Master Andy Kriebel 最近放出的合辑视频，各类报表的制作技巧。单份视频的信息量就可以撑起一个可视化博客。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;illuminating-sessions-in-tableau-conference-2018&quot;&gt;Illuminating Sessions in Tableau Conference 2018&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tableau Conference 2018
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数据可视化" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96/"/>
    
      <category term="Tableau" scheme="http://blog.maants.space/tags/Tableau/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何免费阅读Medium会员文章</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/11/22/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%8D%E8%B4%B9%E9%98%85%E8%AF%BBMedium%E4%BC%9A%E5%91%98%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/11/22/如何免费阅读Medium会员文章/</id>
    <published>2018-11-22T02:11:19.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:42:27.235Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="如何免费阅读-medium-会员文章">如何免费阅读 Medium 会员文章</h1><p>Medium 上的文章质量良莠不齐，但 Medium 的订阅邮件一直在推送高质量的文章。其中部分的高质量文章是收费的，只有 Medium 订阅会员才能阅读，普通用户只有每月 3 篇的限额。想要无限制阅读付费文章，需要每月花费 5 美元订购 Medium 会员。<br><img src="2018-11-22-10-16-41.png" alt="You Read a lot"></p><p>但这个限制目前（2018年11月）很容易被绕过。</p><p>不过，如果你是 Medium 平台忠实用户，肯定不会为了那么点小钱，破坏它的盈利吧。</p><h2 id="方法一找到文章源">方法一：找到文章源</h2><p>不少博主只是把 Medium 当作一个分发渠道，博主自己仍然维护着一个私人博客。只需要通过搜索引擎找到博主的博文，就可以免费阅读了。</p><h2 id="方法二google-快照">方法二：Google 快照</h2><p>过于简单的操作，不解释。<br><img src="2018-11-22-10-21-03.png" alt="谷歌快照"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;如何免费阅读-medium-会员文章&quot;&gt;如何免费阅读 Medium 会员文章&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Medium 上的文章质量良莠不齐，但 Medium 的订阅邮件一直在推送高质量的文章。其中部分的高质量文章是收费的，只有 Medium
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数字化生活" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Colorful Data 数据可视化配色</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/10/06/Colorful-Data-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E9%85%8D%E8%89%B2/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/10/06/Colorful-Data-数据可视化配色/</id>
    <published>2018-10-06T06:26:03.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:40:50.389Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="可视化配色">可视化配色</h1><p>色彩学严重超出我的能力范围。<br>故只罗列我搜集到的材料。<br>值得注意的是，这里材料里大多都提到了 HCL。</p><p>Take away tools:</p><ol><li>可视化软件自带的配色。如 Tableau 内置配色。</li><li><a href="http://colorbrewer2.org" target="_blank" rel="noopener">colorbrewer2</a></li><li><a href="http://tristen.ca/hcl-picker/" target="_blank" rel="noopener">Colorpicker for Data</a></li><li><a href="http://tools.medialab.sciences-po.fr/iwanthue/" target="_blank" rel="noopener">i want hue</a></li><li><a href="https://projects.susielu.com/viz-palette" target="_blank" rel="noopener">viz palette</a></li></ol><h2 id="参考资料">参考资料</h2><ol><li><a href="http://colachan.com/post/3472" target="_blank" rel="noopener">为可视化数据寻找适合的配色 - 可乐橙</a><br>说明了不是以数据可视化为目的的配色方案的缺陷，提供了他们的解决方案。适合自行定制颜色时参考。</li><li><a href="https://datavisualization.ch/inside/how-we-created-color-scales/" target="_blank" rel="noopener">How We Created Color Scales</a><br>较为系统地介绍了 Sequential Color Scheme、Diverging Color Scheme 和 Qualitative Color Scheme 三种配色方向的操作方法。适合自行定制颜色时参考。</li><li><a href="https://blog.datawrapper.de/colorguide/" target="_blank" rel="noopener">Your Friendly Guide to Colors in Data Visualisation</a><br>介绍了一些工具（已在前文中提供）和配色灵感。思路受艺术、设计影响。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;可视化配色&quot;&gt;可视化配色&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;色彩学严重超出我的能力范围。&lt;br&gt;
故只罗列我搜集到的材料。&lt;br&gt;
值得注意的是，这里材料里大多都提到了 HCL。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Take away tools:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;可视化软件自带的配色。如
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="数据可视化" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96/"/>
    
      <category term="色彩" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%89%B2%E5%BD%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>真爱无双</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/10/05/%E7%9C%9F%E7%88%B1%E6%97%A0%E5%8F%8C/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/10/05/真爱无双/</id>
    <published>2018-10-05T14:11:30.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:41:14.684Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="真爱无双">真爱无双</h1><p>看完电影《无双》后，随手翻看知乎、豆瓣上的评论与讨论，看到大家言不及义的样子，的确令人着急。《无双》做为一部水平及格的普通电影，似乎正处于资深观影者不屑于讨论，看懂了的观众懒得讨论和没看懂的瞎讨论的困境里。甚至连电影的宣发都给出了不能算是正确的引导。</p><p>《无双》讲述的是一个爱情悲剧：一位奋斗男青年爱情事业双失败，走上造假艺术品造假币的犯罪道路，期间结识一位女青年并视其为心中女神的替代品，犯罪成功腰缠万贯后想寻回旧爱，却死于苦恋于他的替代品女青年的殉情。</p><p>是否秒懂？</p><p>如果恰好你的观点也类似，那不妨交个朋友吧。毕竟我们这样的人，没有几个了。</p><p><img src="2018-10-05-22-04-51.png" alt="这样的人"><br><img src="2018-10-05-22-05-53.png" alt="没有几个了"></p><p>具体地说一下：</p><p>画家李问（郭富城饰演）在加拿大追求自己的艺术事业，同时暗恋着隔壁小有成就的女画家阮文（张静初饰演）。出于自卑等各方面原因，李问总是远远地注视着阮文和阮文的成功。在片尾有一个李问和鑫叔在的加拿大工作间的镜头，而且鑫叔说“努力工作赚钱，有了钱还怕没有女人”这样的话。这说明鑫叔也是阮文的邻居，至少对李问对阮问的爱慕是知晓的。李问和鑫叔两人的工作间没有阮文一人的大，而且阮文要开办个人展览了。各方面的剧情说明，加拿大时期的李问不但在艺术事业上成功地发展，而且生活拮据，可能因此走上制假的道路。当然也有可能李问是的确三代造假，但是，可能性不大，也不重要。总之，李问的起点很低，有野心，但是内心自卑压抑，有点仇视异性，可能有点精神分裂。</p><p><img src="2018-10-05-18-02-54.png" alt="李问"></p><p>在阮文的画家事业起飞之后，她搬家了。李问也离开了原来的住处，开始全情投入地参与到制造假美钞的技术攻关里。然后在加拿大公路抢劫时，情绪失控，杀了一车警察。Wait！电影里不是画家（周润发饰演）杀的吗？</p><p>是的。是画家杀的，但是不存在一个画家画家，而只有一个画家李问。前面说到的精神分裂嫌疑就在这里。「画家」是李问野心勃勃意气风发但是无恶不作的一面，「李问」是画家畏畏缩缩唯唯诺诺但是有情有义的一面。画家李问，一人二身，分开就是「画家」+「李问」。李问需要一个强大的精神力量支持他前进，他赋予了画家发哥的风流和自己内心压抑的癫狂。但是李问本质上还有善的一面，他需要这个善良又精通技术的一面来面对阮文和自己，所以他还是电影开头那个吓得不行的李问。大部分人，应该能够分辨到这一层吧。网上看通了电影的评论基本也就到此止步，感叹人物，感叹发哥而已。</p><p><img src="2018-10-05-17-58-35.png" alt="2个画家"></p><p>为什么说李问仇视异性呢？虽然没有直接的剧情表现他专门针对女性。但是影片里的暗示已经足够多了。一是变色油漆押运车里开枪打中李问的警察，是女性。如果没有记错，李问在交战中就已经中枪，但却在被唯一的女警察击中后下了杀心。二是后面的杀女管家。</p><p>技术攻关只剩最后一项–变色油墨。大约在变色油墨攻关实现的那段时间里，李问团队在泰国做商业拓展，遇到了将军和将军的技术员吴秀清。吴秀清对李问的技术评价很高，而且吴的外貌轮廓长得有点像阮文。泰国有一场李问打翻油墨，被画家大骂的戏。李问被骂时，吴的脸倒影在玻璃上，导演几乎是赶鸭子上架似的让吴李相互产生情愫。在一场火并之后，李问救出吴秀清，并给吴做了整容手术，吴获得了和阮文一模一样的面貌。因为换了一张好看的脸，吴高兴地爱上了李（剧情就那么快，我也很无奈）。此处不敢思考的是，吴被救出时似乎面部伤势不重，但是上吉普车后，被李问包扎地像是重度烧伤。有待重新观看查证。如果是的，那么李问的变态已经……</p><p><img src="2018-10-05-17-48-12.png" alt="爱得真一点"></p><p>总之，吴秀清加入了李问团队，成了阮文的影子。</p><p>突然有一天，吴秀清发现自己是阮文的影子，难以忍受。某日，香港酒店里，李问杀死了加拿大警察，又迅即被吴秀清逼宫。李问难以下手，被两个男手下拿枪指头。女管家突然发难，打死两个男手下，李问中枪，女管家欲杀吴秀清，居然被李问捅死。乱得难以理解吧。吴秀清策反了两个男手下，此处不做猜测。但是现场奇怪地是女管家枪指吴，吴枪指着床上的一对儿，两个男打手枪指着李问。吴难道误判，没有成功策反女管家吗？</p><p>李问杀女管家最为精彩。为什么？李问以为阮文已死，那就只有吴秀清了，他不能让女管家杀死吴，所以他杀了女管家。换一种思路，如果阮文没死，李问暂时也无法和阮在一起，吴的尸体又不能被阮知道，他又可能自己对吴下不去手，气急败坏之下，杀了另外一个女人。猜测二比较薄弱，但是如果成立，李问仇视女性的程度就……</p><p>总之，死了一堆人，要去避风头。李问和吴回了泰国。有一天，李问发现阮文没死，他打算去见她，再续前缘。李问前脚出门，后脚吴就联系了警察把李问关了起来。罪名是制造假钞。有趣的是，泰国地方警察也是显得要管美元假钞了，而且李问的钱是从香港拿回来的从加拿大警察手里拿的真钱。关了一段时间后，李问屈服了，自制蓝色墨水做了假邮票，靠记忆画了吴秀清整容前的画像。吴秀清深受感动，原谅他。结果李问被带到香港。吴秀清没有办法，只能以阮文的身份找到香港某大佬，保释李问。</p><p>李问在审讯室见到阮文，还是不愿意交代画家。阮文鼓励她说，李问借说话走动，上前确认阮文的身份，知道是吴秀清借用身份后开始大肆编造，获得了保释。</p><p><img src="2018-10-05-17-59-13.png" alt="吴泪下"></p><p>为爱鼓掌之后，吴秀清又问李问爱不爱的问题。李问回答“爱得真一点”，又建议两个人一起换脸。那就是不爱咯。吴泪下。第二天，吴秀清引爆了船上的炸弹。</p><p>好累。总体故事是这样的。</p><p>吴秀清就是真正的第二个剧情人物，一共有 2 个人扮演了这个角色。</p><p>就不说它「抄袭」了《最佳嫌疑犯》多少，剧情也算是 OK 的了。</p><p><img src="2018-10-05-18-05-37.png" alt="最佳嫌疑犯"><br><img src="2018-10-05-18-05-10.png" alt="最佳嫌疑犯"></p><p>无双的意思呢，就是没有第二个。</p><p>对于李问来说，他心里永远有那个阮文，没有人可以替代阮文。</p><p>对于吴秀清来说，她不要做第二个阮文，甚至她可以顶着阮文的脸，但是她不接受李问不爱她。</p><p>对于画家来说呢，只有一个画家，就是李问，没有第二个画家。</p><blockquote><p>如果你的发哥影迷，推荐一个视频咯。<a href="https://www.vmovier.com/54798?from=index_comment" target="_blank" rel="noopener">圈吉剪辑制作《一转身，他是市井买菜人》</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="光与影的旋律" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>芒刺周报-18-08-教育</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/08/25/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5-18-08-%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/08/25/芒刺周报-18-08-教育/</id>
    <published>2018-08-25T13:53:03.000Z</published>
    <updated>2018-08-25T13:56:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="教育选择">教育选择</h1><p>看看他们的给孩子的教育选择。</p><hr><p><img src="2018-08-25-21-25-11.png" alt=""></p><h2 id="为什么硅谷精英让子女远离科技"><a href="http://www.sohu.com/a/240133967_484992" target="_blank" rel="noopener">为什么硅谷精英让子女远离科技？</a></h2><ul><li>已进入第七年的Brightworks正在颠覆教育方法，其做法是让学生全权负责设计自己的学习体验。Brightworks是一所接收各年龄段孩子的私立学校，它的与众不同之处在于没有测验，没有考试或SAT（美国大学入学考试），没有正式的教学大纲，没有学习目标，也没有老师，只有“协作者”。孩子们来到学校，投入完全由自己设计的项目——往往会使用电动工具、电钻、锤子和锯子。</li><li>Brightworks的创始人基弗尔•杜雷(Gever Tulley)：学校应该赋予他们能力，培养终身学习的习惯和好奇心。我很不愿意看到，一提到学校，孩子们眼睛里的光芒就会消失的情景。</li><li>杜雷的教育模式旨在帮助学生发现他们的内在能力，而不受科技和越来越流行的寓教于乐形式（将基于屏幕的学习与视觉娱乐结合起来的活动）的干扰。“如果他们对某件事感兴趣，我们不会阻拦，但他们必须深入钻研，深入挖掘，”杜雷说。“我们没有那么多规则，但其中一条规则是，如果你想玩视频游戏，你得自己动手设计。”</li><li>卡琳娜•卡帕拉罗(Karena Capraro)是一名平面设计师，她的丈夫米开朗基罗(Michelangelo)是一名数字体验设计师。他们在儿子奥斯卡(Oscar) 8岁时将他送到了Brightworks。“那时他的学习成绩很好，但未能培养作为一名学习者的能力，”卡琳娜说。“他能给出正确答案，但当我们问得再深入一些，问为什么时，他通常会说，因为他们告诉他那是正确的答案。很多知识都可以通过互联网获取，学校必须开始教我们如何利用这些知识，而不是只是传授知识。”</li><li>Brightworks打破常规的方法，反映了当前困扰教育领域的一系列复杂的紧张局面。许多家长担心，在以人工智能、机器人和互联互通等领域的技术创新为代表所谓的第四次工业革命时代，常规教育未能培养孩子们将会需要的创造性智力。</li><li>经合组织(OECD)和咨询公司德勤(Deloitte)近期有关未来工作的报告预计，需要学校教授的传统技能的岗位数量将大幅减少，而对具备创造力、情商、创新力和自我决策能力等“新技能”人才的需求将会增加。</li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-21-33-25.png" alt=""></p><h2 id="不务正业的-elon-musk-开了一所小学"><a href="http://www.ifanr.com/1056618?utm_source=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=" target="_blank" rel="noopener">「不务正业」的 Elon Musk 开了一所小学</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>2014 年，因为不满意传统的教学模式，马斯克为他的 5 个儿子创办了这所学校。到现在，这里大约有 40 名学生，其中一半是 SpaceX 的员工子女。</li><li>Ad Astra 确实拆掉了许多传统教育体系的框框条条。这里不以年级区分，7 到 14 岁的孩子混在一起上课，按能力和兴趣来提供个性化的学习内容。这里也不发成绩单，不以分数或等级来判定学生。你可以任性地跳过自己不喜欢的课程。而且每年一换的课程内容，接近一半都是由学生来定的。</li><li>项目式学习：就像马斯克说的「动手拆发动机」一样，这种方法给学生抛出议题，然后引导他们去主动探索研究。跟坐在教室里被动接收知识相比，它更好地提高了学生的兴趣和参与度。</li><li>虽然没有分数和等级束缚，但对孩子们来说，学校里的「Seminar」项目有点像是终极考验。这些平均年龄只有 10 岁的孩子，会被带到几百个成年人面前进行演讲。…… 这锻炼的不只是演讲能力，还有他们的心理承受能力。</li><li>纽约大学的教育研究教授 Diane Ravitch，也很期待马斯克能「改变世界」。她认为，要想真正带来变革，就应该将 Ad Astra 的教育理念和方法渗透到公立学校去。而这件事情完全是马斯克可以促成的。“马斯克应该用他的财富和权力来让公立学校摆脱当下的困境。否则，Ad Astra 只会沦为有钱人的玩具。”</li><li>校长 Dahn 也有了一个新计划：未来，他会将 Ad Astra 的课程内容开源共享。</li></ul><blockquote><p>Javalover93：<br>最开始以为这种模式极其少见，但是原文配图图里有“High Tech High 学校，被称为「项目式学习鼻祖学校」”的说明文字。结合第一篇文章里的 Brightworks，我开始猜测，此类教学方法或者类似的教学方法应该较为广泛了。</p></blockquote><hr><p><img src="2018-08-25-21-32-46.png" alt=""></p><h2 id="为什么我-11-岁的儿子说要放弃编程却又转战-python"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjEyNTA5Mw==&amp;mid=2652567945&amp;idx=1&amp;sn=9a520fb04ca7554458d3677de8566de8&amp;chksm=8464d1c3b31358d5de60c1f74b7aba93ca77f4ac23c89552caeb14404e719eee51c3c6fd396c&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">为什么我 11 岁的儿子说要放弃编程，却又转战 Python</a></h2><blockquote><p>Javalover93：<br>有趣的真实案例。如何引导激发孩子的学习兴趣，然后为之准备学习材料，并协助学习成长。</p></blockquote><p>原文摘录：</p><ul><li>事后看来，我认为 Web 开发对于孩子过渡到基于文本的编程不是一个很理想的起点。孩子天生在逆向工程方面很出色，但是现代的 Web 开发中，看到一个你喜欢的网站，然后照样建一个比看起来困难得多。</li><li>对于尽情玩耍、读书、学校的作业，或有时什么也不做（孩子嘛，偶尔什么也不做也是可以的）来说，学习编程永远是次要的。学习编程需要一种内在的动力，否则就无法坚持下去。这个过程中，<strong>我的角色已经发展成了管理、教导和鼓励</strong>。</li><li>一个月后，他完成了第一门课程。在课程结束时，我儿子已经掌握了 Python 的语法、列表、函数、包和 NumPy。</li><li>我们俩进行了很长一段谈话，但是主要内容是“怎样（How）”。我经常注意到孩子学编程的一个问题是：缺乏上下文环境。<ul><li>Scratch 之所以在孩子中间这么流行，不仅是因为它用“连接块”形象地比喻了编程语句，而是因为它的设计仅仅围绕创建和共享故事、游戏以及动画。这很有趣，而且目的明确：即为孩子们带来双赢。</li></ul></li><li>我儿子真的很喜欢统计。 2017 年 9 月他完成了网站提供的描述性统计课程，并开始了推理统计学课程。这是一个重要的时刻。这是第一次，他独自闯入了一个超出我的水平的学科领域。</li><li>对于那些刚开始向孩子介绍编程的父母，请将其视为附加的课外活动。编程不应优先于其他活动，如学校作业、自由玩耍或安安静静做小朋友。</li><li>就个人而言，我儿子愿意学习编程让我感觉很自豪。我并没有期望他会很快就会成为超级明星程序员。我希望他能够建立新的心理模型，帮助他从不同角度来处理将来的问题。</li></ul><hr><h2 id="我为什么放弃了许多人挤破头都要进的一流公立小学"><a href="http://daily.zhihu.com/story/9687268" target="_blank" rel="noopener">我为什么放弃了许多人挤破头都要进的一流公立小学</a></h2><blockquote><p>Javalover93:<br>一份致女儿书，主要还是看看这位父亲的择校考虑和教育想法。</p></blockquote><p>原文摘录：</p><ul><li>教育最重要的不是教一个人学会什么，而是让他发现自己要什么和不要什么。</li><li>我希望你不要成为「受害者」。这里的「受害者」是一种心态：把自己的人生归功 / 归咎于别人，让别人为自己负责。<ul><li>人人都是「受害者」。我向写课的人再三确认，他们说这实实在在是大多数人的现状。已经有了丰富的人生阅历和优越的社会地位，却还在作为「受害者」而苦恼着。我说，那他们需要学习的不是方法，首先是价值观。</li></ul></li><li>我希望你从上学的第一天开始，就清楚地知道，每一件事都只为自己负责。在这里，你可以自己决定怎样做一件事，承担它的代价和后果，没有什么天生是「必须」的。你负责决定什么重要，成绩的高低重要，还是兴趣重要，这些都由你来判断。老师也很重要，但老师不能替你做决定。老师的角色只是 facilitator。</li><li>我希望你是一个终身学习者。这需要你从最开始就把学习当作是跟做游戏或社交一样的事来看待。你选择，并为它负责。它包含着一部分需要忍耐的寂寞，但在绝大多数时间里，它可以满足你的趣味和好奇心，以及长远的利益。所以我不希望你是因为大人的要求而学习，那会让你听到「学习」就抵触。…… 我也不想用进度，升学之类的东西给你压力，让你误以为这就是学习的意义。</li><li>我还有一件非常确定的事，那就是知识更新的速度越来越快，你在学校学到的知识，未来大部分都用不到。重点在于学习本身。所以我不看重你学了什么，学得好不好，我在意的是你怎么学，你如何看待学习，你为什么而学。</li><li>学习的过程，也是认识自己的过程。我希望你理解并接受自己的独特性，而不是迷失于与别人的同化或相互比较。你当然是与别人不一样的。<ul><li>缺点是要用一种平和的，客观的心态来观察的，熟悉它们会在什么情况下造成影响，并且知道如何恰如其分地应用。</li></ul></li><li>很多事情你想做就能做到，方法很简单，只要说一声「我要」，再为它采取行动就可以了。正视自己的愿望，为它负责。这会是你在这所学校最核心的体验。<ul><li>我认为，决定一个人过怎样的生活，活得好不好，最重要的因素就在这里：你在多大程度上，敢于大声说出「我要」，就这么简单的两个字。</li><li>我把这种特点称为「大气」。愿意去表达和争取，相信自己配得上一切想要的，美好的事物，并敢于承担一切挑战。无关能力积累，而是一种胆识和气魄，这是人格中最有生命力的部分。比起优秀来说，我更希望你大气。</li></ul></li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-21-50-18.png" alt=""></p><h2 id="两个德国外教的离开甩了中国教育一记响亮的耳光"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDk3NDcwOA==&amp;mid=2649618988&amp;idx=1&amp;sn=0b0464a07823100e73355d5d6efa5ced&amp;chksm=87c65737b0b1de210daf14f31ff537f46b842f0b0bef3e9b092cf18b7e84654e1f52cf6c0d95&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0821LHeEBnNGXZ6ejxpZG3F1#rd" target="_blank" rel="noopener">两个德国外教的离开，甩了中国教育一记响亮的耳光！</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>西洛特：“我一辈子也无法在中国看到真正的教育！”<ul><li>这些教育的功能只是为了应付试卷上的标准答案，别无用处，大多数学生的学习目标也是短暂的——为了考试。</li><li>与此同时，人性教育、逻辑教育却是空白。</li><li>中国教育的扭曲还体现在安全教育方面。很多学校实行的是无缝对接管理，从学生进门到出校门，每一分每一秒都有老师看着，下一个老师不到，上一个老师不能离开。就像看管羊圈一样。</li><li>中国教育是把人最珍贵的年华付给毫无意义、毫无发展价值的学习内容上。而舍不得花费一点时间去讨论和思考。记忆成了学习的唯一方法，高压成了教育的唯一手段，保护成了成长的唯一措施。</li></ul></li><li>卢安克实践着这样一个理念：爱和陪伴，比所谓的教育更重要。让孩子体验生命本身的美好，比“灌输知识”更重要。<ul><li>卢安克对待孩子的方式，更像是一种陪伴，而不是教导。对此，卢安克说：“孩子们最需要看到的是，‘有一个人，他在作为真实的自己。在陪伴着我的时候，他忘掉了所有的想法，仅仅保留着真实的自己。’”</li><li>他曾经跟现实世界里的问题较着劲。但现在，他不想改变了，“如果带着改变的目的去做事，那就不用去做了。我不想改变，也就没有压力。”</li><li>“改变不是目的，也不是我的责任，但改变会自然发生。”</li><li>“人生中不存在任何必须的事情，只存在不必要的期待。没有任何期待和面子的人生是最美好的、自由的，因为这样，人才能听到自己的心。”</li><li>如果他们能学会创建自己的东西，他们到城市的时候，也不用觉得“别人那么有钱，我没有，我被抛弃了”，“他可以自己创建，他不需要逃。”</li><li>在卢安克看来，纪律可以带来秩序，但那是被动的，只有一个人归属于一个事情，一群人，一个社会，才会有认同，才会有发自内心去照顾它的愿望。</li></ul></li><li>生命中真正的乐趣，是当你沉潜于某一事物，完全忘我的刹那。它触发的是人内心中最为单纯的欲望，就像童年时的我们，总是对这个世界充满了单纯的好奇，觉得生活中处处充满新鲜和美好。</li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-21-47-45.png" alt=""></p><h2 id="中国只有3的人具有本科学历还有3000万人穷的超乎想象"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNDczNTk5MQ==&amp;mid=2651733970&amp;idx=1&amp;sn=e0332429a0068e634619c327024b9625&amp;chksm=807450cab703d9dcbfa26b010ff877e367af233796bd4566e6bc1fdb1f486c184affb56386dc&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">中国只有3%的人具有本科学历，还有3000万人穷的超乎想象</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>中国大学教育的二大转折点，分别是77年恢复高考和99年大学扩招。</li><li>大城市的孩子绝大部分，都能上大学，这已经不能称之为考大学了，只能称之为高等继续教育。</li><li>从恢复高考以来，40年累计毕业的大学生，总共是9577万人，其中三本以上占一半，专科生占一半，也就是说，本科生有4800万人左右。<ul><li>看起来的确是很多，但是中国的人口总共是13亿人，本科生占据总人口的比例是3.69%，换句话说，只要你是本科生，你就碾压了97%的中国人。</li><li>从3%的人口占比来看，本科生很金贵，从这几年每年毕业接近800万人，人才市场不堪重负来看，本科生很廉价，这里面体现的，是中国巨大的贫富差距，和中国太穷的历史欠账。</li></ul></li><li>中国年收入低于2300元的贫困人口，前几年有上亿人，这几年扶贫缩减了很多很多，但是还有3000万人。</li><li>记者对孩子的母亲说：尽量让孩子少吃这些油炸的速食垃圾食品。孩子的母亲说“没关系，不经常吃。但是每年都会给孩子煮一次，因为今天是孩子的生日，其实我们根本舍不得吃”。</li><li>为什么北上深和纽约一样繁华，人均GDP不亚于欧洲列强，但是整个中国的人均GDP依然上不去，直接被甩到全球一百多名，正是因为这样的贫困人口太多了。</li><li>小工，日薪通常是200~300元，很多人折算一下，月薪真的上万啊，但是实际上，这些人是接到活才有活干，接不到活就没活干，月收入完全没有保障，也没有五险一金，建筑工地也是类似，基本都是按天算钱，没有给你包月算钱的，出一天工给你算一天钱，干完这个工地就要找另外的工地接活，在工地上干，单日价明显就比街头自己揽活的人要低，因为工地给的出勤天数要多，要稳定，不需要你自己出去揽活，但是也不是你天天能干活的，要是下雨或者你生病，你就没有出勤的机会了。</li><li>本科生的确不值钱，但是没有你想象的那么不值钱，中国的确富裕了，但是也没有你想象的那么富裕，这一切都是因为我们仅仅改革开放了40年，还有很多的历史包袱没有甩掉，贫富差距极大，时间可以改变一切，但是在没有改变之前，我们不能盲目自大，要尊重现实。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;教育选择&quot;&gt;教育选择&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;看看他们的给孩子的教育选择。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2018-08-25-21-25-11.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;为什么硅谷精英让子女远离科技&quot;&gt;&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="芒刺周报" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    
      <category term="教育" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>芒刺周报-18-07-故事</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/08/25/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5-18-07-%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/08/25/芒刺周报-18-07-故事/</id>
    <published>2018-08-25T05:27:05.000Z</published>
    <updated>2018-08-25T05:28:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="故事">故事</h1><p>这一次推荐一篇以华尔街日报体写作的报道「摆脱乐视，走出至暗时刻」，和两篇关于叙利亚、库尔德、国际主义战士的报道。另附两篇数据行业入门指路手册型的好文章。</p><hr><p><img src="2018-08-25-13-22-54.png" alt=""></p><h2 id="张昭挣脱乐视走出至暗时刻"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z_EI0I635gxeVgzzoh0Q1w?utm_source=ZHShareTargetIDMore&amp;utm_medium=social&amp;utm_oi=28771184803840" target="_blank" rel="noopener">张昭：挣脱乐视，走出至暗时刻</a></h2><p>乐视网高管张昭在关键时刻的挣扎抉择。</p><blockquote><p>Javalover93:<br>写得太精彩了，比小说还好看！</p></blockquote><hr><p><img src="2018-08-25-13-23-45.png" alt=""></p><h2 id="黄磊独家访谈录罗贾瓦国际主义战士的证言"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/35688570" target="_blank" rel="noopener">黄磊独家访谈录：罗贾瓦国际主义战士的证言</a></h2><p>92年生于四川的英国籍华人黄磊，在 2015 年开始就一直战斗在叙利亚。这是他直接从前线传递回来的材料。时隔3个多月重看此文，仍然令人陷入深思。我个人十分好奇，国内的军事专家如何研究这些事情。今日重看才发现文章最末尾有给黄磊筹集返英机票钱的链接。我在谷歌没有找到黄磊是否成功返回英国的消息。<br>原文摘录：</p><ul><li>编者按：黄磊（化名Sipan Kawa）是2015年迄今一直战斗在罗贾瓦的唯一一名华人国际主义战士，几乎历经了科巴尼保卫战之后人民保卫军的所有主要战斗。近期，我们有幸联系并采访到了黄磊。通过这次采访，我们不仅对他个人的经历有了更为详尽的了解，而且也获得了大量有关罗贾瓦革命、人民保卫军的生动信息。尤其是不久前刚刚结束的阿夫林保卫战，透过黄磊的讲述，我们得以了解人民保卫军落败的个中缘由。我们相信，黄磊作为战争与革命亲历者提供的这些内容，一定能够为我们的读者提供有价值的教益。因此，我们将这次访谈的内容加以整理，发表如下，以飨读者。需要说明的是，访谈中有些内容是黄磊在阿夫林战况紧急时，借助因土军破坏而速度极其糟糕的网络，向我们传递出来的。就此，我们向Heval黄磊致以崇高的敬意。</li><li>我来罗贾瓦有两个原因。一个是因为虽然长大在英国，但我是华人，仍然有爱国心，希望打击xx恐怖分子…… 另一方面也是过来寻求革命，希望像一些前辈那样，真正做一番事业。我想实现自己的愿望，经历革命，看看我学的这些东西是否真的实用。看看我过来是真要参加革命，还是玩耍。我想了解自己的内心。所以我不是想留名青史，我不想那样。我只是实现自己的愿望，就算过来直接挂了也不要紧。</li><li>我是自己看我爷爷的书和他的日记，还有一些老红军那一辈的手册之类。看着看着，慢慢就有了兴趣。再加上后来学的国际政治，就成了马克思列宁主义者。</li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-13-24-25.png" alt=""></p><h2 id="从西班牙到叙利亚79年后国际纵队的重建"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/35051875?utm_medium=social&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">从西班牙到叙利亚，79年后国际纵队的重建</a></h2><blockquote><p>Javalover93:<br>本文倾向性明显，但又何妨。相对于 79 年前举世关注的国际纵队，这一批人更像是游荡的xx主义灵魂。题图是2017年8月14日不幸阵亡的IFB指挥官亚美尼亚老革命 Nubar Ozanyan，一个坚定的毛主义者。<br>原文摘录：</p></blockquote><ul><li>IFB国际自由营主要由外籍左翼人群组成，下辖多个不同派别，人员信仰五花八门：马列宁主义，霍查主义，毛泽东思想，无政府主义，托洛茨基主义，以及同性恋解放等等… …</li></ul><hr><h2 id="听说你立志要做数据分析不如先听听老司机的建议"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODM5MDU3MA==&amp;mid=2650863987&amp;idx=1&amp;sn=38748b55a69eb7c365adb9fc14361ec8&amp;chksm=8b661e36bc1197206ca87fce6cc72396fd1149709fe594eb82fc29637c3ab4c09c2e81754ca9&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">听说你立志要做数据分析，不如先听听老司机的建议？</a></h2><p>点击标题阅读原文。</p><blockquote><p>Javalover93:<br>结构比较松散，但是面面俱到。还提供了 1 ～ 10 年不同阶段的建议。</p></blockquote><hr><h2 id="从零开始学数据分析什么程度可以找工作"><a href="https://www.zhihu.com/question/47760443/answer/362504753" target="_blank" rel="noopener">从零开始学数据分析，什么程度可以找工作？</a></h2><p>点击标题阅读原文。</p><blockquote><p>Javalover93:<br>简单说：教你如何通过自学找到合适的数据分析工作。</p></blockquote><p>原文摘录：</p><ul><li>首先需要深入了解各类公司对数据分析岗位的实际需求，判断自己感兴趣的岗位所需要的「最小技能树」，然后选择适合自己的学习方式和路径，是从零开始快速入行的首选方法。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;故事&quot;&gt;故事&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这一次推荐一篇以华尔街日报体写作的报道「摆脱乐视，走出至暗时刻」，和两篇关于叙利亚、库尔德、国际主义战士的报道。另附两篇数据行业入门指路手册型的好文章。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="芒刺周报" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>芒刺周报-18-06-食味真假</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/08/25/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5-18-06-%E9%A3%9F%E5%91%B3%E7%9C%9F%E5%81%87/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/08/25/芒刺周报-18-06-食味真假/</id>
    <published>2018-08-25T04:41:27.000Z</published>
    <updated>2018-08-25T04:48:04.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="食味真伪">食味真伪</h1><p>“难以吃到以前那样令人开心的食物了”，是我最近消费时的感受。那又是什么原因造成的呢？下面的四篇文章，可以带来不少的思路。另附一篇&quot;苏州码子&quot;，增加日后去港府点菜的知识水平。</p><hr><h2 id="你是否在吃伪装的传统食物"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTc5MTU3NTYyMQ==&amp;mid=2650657089&amp;idx=1&amp;sn=e1ddac1af9ec0c424c5efb0e24efc7d1&amp;chksm=5affc06b6d88497dd4e1ac91ec597b7db8a142bf23231cdb50fbe1c33c7f998fb03cd2576c0e&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">你是否在吃伪装的传统食物？</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>现状：随着社会分工程度越来越高，这个世界上有更多的人从准备食物的劳作中解放出来，同时对食物的不信任以及焦虑水平也在水涨船高。人们一边传播着关于食物的各种好坏传说，一边把自己前辈无法想象的工业化生产的食物送进嘴里。…… 食客不知原料来自何处，也不知食物从原料到成型过了多少道手。</li><li>人们的反应：无论东方西方，人们都爱把健康问题归咎于吃得不好。…… 在捧杀与棒杀间，食物有苦难言。</li><li>迈克尔·波伦的问题是：从什么时候起人们不再拥有“吃什么”的知识？</li><li>迈克尔·波伦认为，真正的食物正从超市的货架上消失，取而代之的是各种“营养食品”。“营养食品”伪装成传统食品，但充满着各种令人看不懂的成分。……按照科学要求添加某些成分，因此可以在标签上宣称对人体有好处。…… “营养食品”的来源是营养主义，科学家在过去几个世纪探索人类食物的构成，将其分解为蛋白质、脂肪和碳水化合物，以及微量营养成分比如维生素和矿物质。</li><li>应该吃什么？：在超市里堆积的都不是“食品”的年代，人们应该吃什么呢？迈克尔·波伦的建议是“不要吃你的祖母不认识的食物”，甚至是“不吃任何连新石器时代的祖先都未曾承认的东西”，还要“避开印有健康声明的食物产品”。总之，避开现代西方的饮食，更多地拥抱自己家庭的传统饮食——法国的、意大利的、希腊的、日本的⋯⋯花更多的时间了解食物的生产甚至自己生产食物，不要忘记要种好粮食和果蔬就要花费心血和劳作。</li><li>吃是个力气活儿：作者可能没有足够勇气告诉读者：良好饮食没有简单容易放之四海而皆准的法则。人们必须自幼年时代起不断地学习关于农产品的知识和烹饪技巧，不断地在自己的生活中加以实践，就像我们的母亲和祖母那样，要想吃得好，就得付出大量的时间和精力。</li></ul><blockquote><p>Max：<br>食物生产工业化解决了食物不足、流通困难等诸多问题，为我们带来了足量的、种类丰富的食物，同时又让食物变得不像是食物。果蔬肉类的口感退化，人造食物的营养问题，食物生产环节对自然的破坏，过度捕获造成的物种种群衰减甚至灭绝。怎么吃、吃什么看似只是一个营养学问题，实际上是经济问题、生产问题、环境问题、人与自然的关系的选择问题。</p></blockquote><hr><p><img src="2018-08-25-12-37-58.png" alt=""></p><h2 id="过去三十年中国变得越来越quot重口味quot"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzIwMTIyMQ==&amp;mid=2650297686&amp;idx=1&amp;sn=28ff95ee467a52f35108478d46754a81&amp;chksm=bed1617c89a6e86ab41b7c3f32834e454fc6b1dd3ede6592eb25cfaa8fcc6210f9feb6caae90&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">过去三十年，中国变得越来越&quot;重口味&quot;</a></h2><p>原文摘录：（注意，每一句摘录都可能来自不同的嘉宾）</p><ul><li>“如果要用一个词来形容中国在过去三十年，尤其是最近十年的变化，那就是‘重口味’，不管是在饮食，还是文化，还是各个方面，整个国家都在变得‘重口味’”。</li><li>今天中国的专业厨房的制度化，就是<strong>纯粹要走能够大量和快速地生产</strong>，所以就产生了非常多的问题。</li><li>我要去了解中菜的专业制度，教一般人怎么样能够更专业地做好。结果我发现中菜的专业做法，在家里几乎是不能够复制的。<ul><li>每一个餐厅里面，后厨都有一大锅油，每一样东西不是焯个水就是过个油 …… 因为过油不会氧化，颜色就最鲜，又油亮，保持脆，熟度刚刚好。</li><li>很多调料都是现成的，这个汁那个汁倒下去就好了。我们在家里怎么可能有一锅油让你每一样东西都这样过一下？</li><li>他们用的油和用味精用盐的量不是普通的多，专业的厨师他跟你说我这边用一点点味精，那个一点点可能就是一整大勺。</li><li>现在有很多大型的食品公司做酱料的，这些公司赞助了很多厨艺学校，还有 …… 很多年轻的厨师就感觉这个公司是先进的，是正当的，是好的。很多小厨师从他们在厨艺学校里面就接受到这一套。…… 那些菜谱，都不是在教你用简单的葱姜蒜、豆瓣酱、甜面酱，都是加这个麻辣汁、酸辣汁、鸡粉、鸡汁，全都是用汁，你不用那个的话根本做不出来了。</li><li>说专业厨房的火候特别好，因为他们的炉火大，…… 很多老师傅都跟我讲，麻婆豆腐就是要小火，就是要慢慢地来，慢慢的推，慢慢的推，所以家里面那个小锅最好炒了。</li><li>现在的师傅，他还要再加一勺红油，让它更油更香更辣更亮，视觉味觉各方面的刺激要做到最高点。这种方法在餐厅里面已经成为常态，在家里面我觉得是完全没有必要，而且是努力避免。</li></ul></li><li>就是所有的东西都是重口味，从文化上，从影视到吃都是重口味，整个国家都变得很重口味。</li><li>整个国家的口味都变得很重，都喜欢川菜，都喜欢湘菜，而且川菜都变了。我二十年前吃到的川菜跟现在完全不一样，油也多了，辣也重了。</li><li>人家就说现在是口味多样化，我没有觉得。我就觉得你说的，反而是口味单一化。</li><li>什么沙县小吃，全国都可以看到，我觉得这件事情很搞笑。然后每个旅游的地方全都是烤串，烤鱿鱼，台湾香肠。而且那个东西很奇怪，又是加了辣的。</li><li>这一方面是大公司要赚钱，追求效率。…… 他们用化学的方法来做出你喜欢的那个味道，下了很多的氨基酸，非常单一的，不是一个老母鸡炖出来的那种圆满饱满的感觉。</li><li>他如果要扩张就要复制，最快的复制一定是重口味比轻口味好复制。</li></ul><hr><h2 id="陈晓卿其实你已经忘记故乡的味道"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/34591752?utm_medium=social&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">陈晓卿：其实你已经忘记故乡的味道</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>故乡是什么？<ul><li>比起故乡的样貌，人们更容易记住的是故乡的口味。</li><li>故乡的味道首先是地理意义上的，它标识着你的归属，每个人都站在自己建立的食物鄙视链的顶端。这种归属感牢不可破，尤其是以有风味的经济发达地区为代表。</li><li>故乡味道还证明着你口味的正宗，如果你对自己故乡的食物有着清晰的记忆，那么在一个饭局上，尤其是和你的口味正好吻合的饭局上，你就有了绝对的话语权。</li></ul></li><li>故乡的味道不仅仅是空间意义上的，也是时间意义上的，和你的记忆，你的成长有关。<ul><li>每个人一直有两个故乡，一个是空间的故乡，一个是时间的故乡。</li><li>与其说他们（Max：写故乡的作家们）在怀念故乡的食物，不如说他们在回忆自己的成长。所以有人说得好，回的去的叫家乡，回不去的才叫故乡。</li></ul></li><li>近四十年来，中国正经历巨变。一方面，无数人的故乡不复存在，或者变得面容整齐划一；近四十年来，中国正经历巨变。一方面，无数人的故乡不复存在，或者变得面容整齐划一。<ul><li>第一个是食材。食材的生长期随着商业需求而人为的缩短，风味物质积淀永远没有办法和从前相提并论，这让我们吃到的肉不再香，菜不再甜。</li><li>第二中国传统烹饪技术也受到了很大的冲击。由于要降低商业成本，很多的食物被集中起来，在一个叫“中央厨房”的地方进行预加工。</li><li>第三，同时改变的还有与食物相伴的商业传统：曾经让人留恋的，烟火气很重的小店都被日益刷高的租金赶到了城乡结合部；大都市里的排挡也都因为“创卫”缩到了一个一个钢筋水泥的建筑中。</li></ul></li><li>味觉记忆挥之不去。我们曾经的饮食习惯、偏好，甚至经历过的时代，无一例外地遗落在我们饮食的DNA里。</li><li>我和团队曾经复盘之前做过的美食纪录片，在分分钟收视率图表上，“观众最喜欢的食物”排行榜，排在第三位的是油脂类食物，第二位是主食， 第一位是……主食包裹油脂类食物。这可能与流行的饮食风尚有差异，但我知道，某种意义上这正是我们寻找的答案。</li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-12-37-29.png" alt=""></p><h2 id="三万六千锤-铁锅-菜刀和手工制品之乱象"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36416139?utm_medium=social&amp;utm_member=Njg1NjAyYWVhY2EwMGRhYzUzNDIxZWJmYjYxYjNlMTM%3D&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">三万六千锤、铁锅、菜刀和手工制品之乱象</a></h2><ul><li>在绝大部分领域和场合下，机制产品远远好过手工制造，尤其是纯手工制造。例外的寥寥无几。</li><li>那么为什么还会有这么多手工产品呢？绝大部分原因是因为机制成本太高，或者干脆无法机制。</li><li>尤其是有文化传承的手工艺产品，你还不能改工序，要完全机制势必要改工艺和工序，那结果会很不一样，产品呈现差异会很大，也就不是原来那个东西了。凡是文化产品，都有自己的一套美学逻辑和人文色彩在里面，一动就容易出大问题，不是那么容易动的。</li><li>那么机器制造的最大核心内容又是什么呢？就是机制产品品质的一致性，也就是高水准的品控能力，这是手工无论如何也做不到的。</li></ul><hr><p><img src="2018-08-25-12-36-02.png" alt=""></p><h2 id="在香港马路上餐厅内看到这个报价知道是啥吗"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36220538" target="_blank" rel="noopener">在香港马路上餐厅内看到这个报价，知道是啥吗？</a></h2><ul><li>字体叫花码，香港街头巷尾的老店至今还在使用，只要是商户标示价钱，必然使用，是其中一种数目字。</li><li>在香港澳门还是原汁原味完整保留，随着阿拉伯数字的盛行，在香港90后很多也不会看了，所以香港一些学校还是有一套完整的花码教学，但不叫花码，而是叫中国数码。</li></ul><p><img src="2018-08-25-12-35-06.png" alt=""><br><img src="2018-08-25-12-35-25.png" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;食味真伪&quot;&gt;食味真伪&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;“难以吃到以前那样令人开心的食物了”，是我最近消费时的感受。那又是什么原因造成的呢？下面的四篇文章，可以带来不少的思路。另附一篇&amp;quot;苏州码子&amp;quot;，增加日后去港府点菜的知识水平。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="芒刺周报" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    
      <category term="食物" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E9%A3%9F%E7%89%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Summer is Young</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/08/04/Summer-is-Young/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/08/04/Summer-is-Young/</id>
    <published>2018-08-04T14:11:53.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:40:16.727Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="夏正年轻">夏正年轻</h1><p>推荐 3 部儿童片，故事都发生在夏天，阳光充足。用一个词来简单描述就是：exuberant。</p><h3 id="佛罗里达乐园"><a href="https://movie.douban.com/subject/26778790/" target="_blank" rel="noopener">佛罗里达乐园</a></h3><h5 id="4-星推荐-豆瓣-80"><strong>4 星推荐 | 豆瓣 8.0</strong></h5><p>家在佛罗里达某汽车旅店的 6 岁姑娘 Moonee 和小伙伴们到处探险作搞的故事。</p><p><img src="2018-08-04-21-47-08.png" alt=""></p><h3 id="我们假期做了什么"><a href="https://movie.douban.com/subject/24695390/" target="_blank" rel="noopener">我们假期做了什么</a></h3><h5 id="5-星推荐-豆瓣-79"><strong>5 星推荐  |  豆瓣 7.9</strong></h5><p>一家五口从伦敦回到乡下老家探望爷爷，当大人们为“重大事情”忙得不可开交而没人愿意搭理这三个孩子时，孩子们只能自主行动，结果惊世骇俗又发人深省。<br><img src="2018-08-04-22-01-03.png" alt=""></p><h3 id="月升王国"><a href="https://movie.douban.com/subject/5360889/" target="_blank" rel="noopener">月升王国</a></h3><h5 id="4-星推荐-豆瓣-82"><strong>4 星推荐  |  豆瓣 8.2</strong></h5><p>童子军和富家女“私奔”了。<br><img src="2018-08-04-22-04-28.png" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;夏正年轻&quot;&gt;夏正年轻&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;推荐 3 部儿童片，故事都发生在夏天，阳光充足。用一个词来简单描述就是：exuberant。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;佛罗里达乐园&quot;&gt;&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="光与影的旋律" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>芒刺周报-18-05-新闻已死否</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/07/26/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5-18-05-%E6%96%B0%E9%97%BB%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E5%90%A6/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/07/26/芒刺周报-18-05-新闻已死否/</id>
    <published>2018-07-26T14:45:23.000Z</published>
    <updated>2018-07-26T14:51:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="本期主题新闻已死否">本期主题：新闻已死否</h1><p><img src="2018-07-26-22-37-00.png" alt=""></p><h2 id="真正的新闻正在死去更可怕的是无人在意"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ojisJGNH6w8yC360EsCbXQ?utm_medium=social&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">真正的新闻正在死去，更可怕的是无人在意</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>今天的新闻媒体在对涉及重大公共利益的事件报道方面的能力，已经衰退到了何种地步！<ul><li>今年1月上旬，一艘伊朗油轮在长江口以东约160海里处与一艘中国散货船相撞，导致油轮起火，30名水手失踪。10多天以后，这艘伊朗油轮爆炸沉没，并造成100平方公里油污带……这期间，我看到许多外媒连续报道了此事。但由于事发在中国，事发地又在海上，这些报道大多语焉不详。让我感到震惊的是，这么大的一起公共灾难，全世界媒体都在努力试图探究原委，但中国国内媒体，除了《财新周刊》等极少数几家，几乎不见只字片语！就发生在上海边上的事，上海的老百姓好像也无人关心，甚至自媒体上道听途说的文章及微信朋友圈里的转发的小道消息都极少。</li></ul></li><li>我只是想要指出这样一个需要重视和忧虑的客观事实：在这个新媒体雨后春笋般涌现出来的生机蓬勃的新时代，中国的新闻生产及新闻产品的质量变得更糟了，而不是更好了。</li><li>随着时代和技术的变迁，传统媒体所依赖的“内容-受众-广告”模式日益不再能够支撑它庞大的成本支出，变得难以维系，传统媒体也不可避免地衰败了。经济上的雪崩式滑坡导致了一个恶性循环：削减开支使优质内容的新闻更不可能产生，降低成本使越来越多这个行内的优秀人才流失，而它们又使传统媒体的受众也越来越萎缩，自然广告收入就更少……</li><li>传统媒体的衰败、自媒体的碎片化与公众注意力的漫不经心，可能是一个互为因果的关系。</li><li>真正的新闻，未来会成为一种“公共产品”——它不可或缺，但又无法直接产生经济收益从而维持自身运转。于是，它就需要有人出钱来供养着。</li><li>瑞典政府一直对报纸给予直接或间接的补贴。政府这么做的理据是：报纸是民主政治不可或缺的重要工具。<ul><li>瑞典政府对报纸的补贴，与报纸的内容倾向毫无关系，后者是政府绝对不能干涉的。</li><li>瑞典政府发放补贴的指导原则是看是否能够促进报纸竞争，从而增加言论的多元化。</li></ul></li></ul><blockquote><p>Javalover93：<br>没啥动机，就是各个新闻客户端都用起来不满意。头条更是令人恶心，推荐算法和新闻如何发生关系？你关心的就是头条？特别是当他推荐了一堆奇奇怪怪的东西。</p></blockquote><hr><p><img src="2018-07-26-22-36-25.png" alt=""></p><h2 id="在隔壁的中国那些孩子已经长大了"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzQwNjcyMQ==&amp;mid=2651016941&amp;idx=1&amp;sn=60768b9dc1dd410a25c1636cd677e8bd&amp;chksm=bd2d9f838a5a16956c30354726ce92d9a4801c51a5957a593c1828fed992d9718410eb6c86d0&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0703udCElxeWhSwveXAGEzsM#rd" target="_blank" rel="noopener">在隔壁的中国，那些孩子已经长大了</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>他们通常会本能地拒绝那个与他们观念不符的世界的一切信息，这样，他们的幸福和平静才会是心安理得的。所以，大家普遍的心态是，你说的我知道，为什么非要给我们讲这个？讲点不负面的不行吗？</li><li>这种心态并不只是体制内的人的心态，而是中国中产阶级的普遍心态。</li><li>一刀切的「撤点并校」，带来了四个社会问题：<ul><li>一、校车安全</li><li>二、寄宿问题</li><li>三、家长陪读</li><li>四、贫困辍学</li></ul></li></ul><blockquote><p>Javalover93:<br>从校车安全问题入手，分析了「撤点并校」的原因、对教育的影响、对下一代发展的影响。更加惊醒的是，这一切都发生在“隔壁的中国”，大部分人对其充耳不闻。包括我。<br>没看到这篇文章，我真的是不知道「撤点并校」是一件系统的事情，哪怕这件事情的的确确地在我家乡发生了，而且恰巧是撤了我的小学1，并到我的小学2。完全无法做文摘，逻辑缜密，一摘就是全文转载了。<br>看到此文后几周，偶然瞄了几眼罗永浩的自传，此文刚好就是罗声称的最佩服的记者黄章晋。</p></blockquote><hr><p><img src="2018-07-26-22-36-00.png" alt=""></p><h2 id="实际上它才是全宇宙做外宣最厉害的国家"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uKxHsk56jcNv6HA7K7Fymw?utm_medium=social&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">实际上，它才是全宇宙做外宣最厉害的国家</a></h2><p>原文摘录：这种战斗力满满的外宣机构，也难怪普京在油价下行、国内经济萎靡的时候，不仅禁止RT自削财政预算，还要砸更多的钱进去，同时减低国内媒体的开支。</p><hr><h2 id="安替新新闻人自学手册全集"><a href="https://www.douban.com/group/topic/2822113/" target="_blank" rel="noopener">安替：新新闻人自学手册全集</a></h2><blockquote><p>Javalover93:<br>此文发于 2008年3月21日。自述了成为记者的原因，更重要的是，给出了一堆的新闻资讯来源。有趣的是，10年前的方法，貌似现在仍然可用。最有趣的是，作者还在文中普及链接的意思。算起来，作者至少做了17年的记者，不知现在还在坚持否。</p></blockquote><hr><p><img src="2018-07-26-22-34-55.png" alt=""></p><h2 id="经济学人19个超级城市群中国描绘国家新蓝图"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNDAxMjg5Mg==&amp;mid=2649985300&amp;idx=1&amp;sn=a193327e06ca5bf929ff01d9f92326f2&amp;chksm=839ee9a7b4e960b19839ee9aee226fa0552359c015a6d30b04927aa44373d287ac5254239cd7&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">经济学人:19个超级城市群，中国描绘国家新蓝图</a></h2><p>原文摘录：</p><ul><li>到2030年，世界上五分之一的城市居民都将是中国人。但这种高速增长也存在问题。政策限制了外来人口获得当地公共服务的权利，这就意味着约2.5亿暂居城市的人沦为二等公民。</li><li>总共规划建设19个城市群，也就是19个经济体。中国将集中成由这些超级城市群组成的国家。其中三个已经步入正轨：临近香港的珠三角城市群；围绕上海的长三角城市群；以北京为核心的京津冀城市群。</li><li>每周一和周五她在无锡化工厂进行检测工作，而周二到周四她会去上海的公司总部。她可以在两个城市中的任意一个落脚，但无锡的生活成本要比上海低得多。…… 一旦胡小姐所在的长三角城市群打造完成后将容纳1.5亿人，几乎是东京城市群的4倍。中国计划打造的最大的5个城市集群的平均人口是1.1亿。</li><li>运输连线、尤其是城际动车的运行速度。这扩大了中国城市群的可覆盖范围。海宁（长江三角洲的一个小城市）的房价翻番在一定程度上与该市新开建的城际铁路有关。就职于海宁万城房产的任永胜（音译）表示：“我们衡量距离的方式从空间转变成了时间。”</li><li>在政府干预方面，中国比大多数国家都要手段强硬。为鼓励人们分散到城市群的各处，中国政府提高了人们取得富裕城市户口或居住证的门槛，而降低了进入这些富裕城市附近的小城市的门槛。</li><li>城市群这一概念根植于产业集聚理论，该理论认为城市越大，其产出越高。</li><li>而在中国，这一潜在获益会更大，或许这是因为其城市人口密度低得惊人。 以中国的较拥挤城市广州为例，世界银行曾说，如果广州的人口密度与首尔相同，它将能在其现有的土地上再容纳420万人。</li><li>纽约大学的阿兰·柏图认为，倘若整合得当，中国的城市群能借其体积优势实现其他国家从未达到过的生产率。他表示，届时，中国在生产率上领先于其他国家的差距，将能媲美于工业革命时期英国在生产率上领先于其他国家的差距。</li><li>建设超高生产率中国城市群的想法就现在而言还是白日做梦。</li><li>今年一月，长三角地区为区域协调建立了办事处，是中国国内开设的第一间处理区域协调事务的办事处。但这只是一个小机构，不过十几个人。</li></ul><blockquote><p>Javalover93:<br>初次听说城市群，肯定是在高中地理课上啦。但是现实中首次接触是在既有时间又有想法的初入大学时，当年有个想法是按照地理区块逐个观察城市或者城市群，然后选择一个毕业后去。后来，自然完全没有开展。然后毕业后就随意找份工作了。<br>2人成群的城市群，有些令人担忧啊。<br>附上英文地址：<a href="https://www.economist.com/china/2018/06/23/china-is-trying-to-turn-itself-into-a-country-of-19-super-regions?fsrc=rss" target="_blank" rel="noopener">https://www.economist.com/china/2018/06/23/china-is-trying-to-turn-itself-into-a-country-of-19-super-regions?fsrc=rss</a></p></blockquote><hr><p><img src="2018-07-26-22-33-14.png" alt=""></p><h2 id="中国致力于打造全球电网"><a href="http://www.ftchinese.com/story/001078153" target="_blank" rel="noopener">中国致力于打造全球电网</a></h2><p>原文摘录：特高压输电技术让中国得以在多山的内陆地区建大量水坝，然后将电力输送到数千公里以外富裕、工业发达的东部沿海地区。然而，启动该计划和其他项目后，特高压输电技术造成中国西部电力严重过剩，以至于在2016年，刘振亚提出利用这项技术把电力输送到远至德国的地方。</p><blockquote><p>Javalover93:<br>原文载于 FT中文网，但是时间一久就开启收费模式了，找了个盗版链接。所以，要及时保存啊。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;本期主题新闻已死否&quot;&gt;本期主题：新闻已死否&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2018-07-26-22-37-00.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;真正的新闻正在死去更可怕的是无人在意&quot;&gt;&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="芒刺周报" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>芒刺周报-18-04-营销</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/07/03/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5-18-04-%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/07/03/芒刺周报-18-04-营销/</id>
    <published>2018-07-03T13:44:40.000Z</published>
    <updated>2018-07-03T14:41:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="本期主题营销">本期主题：营销</h1><p>专门推荐近期好文。点击蓝色字体的文章标题即可阅读原文。</p><h2 id="这个赌博网站的用户增长策略闪瞎了我的腰"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTQ5MjIyMA==&amp;mid=2654544279&amp;idx=1&amp;sn=02d4755790112bec7b7d4f992504de34&amp;chksm=bd3a39848a4db092740e4437c0837703cbefa24a0c85343ea8894b1a33892680d219377df5b9&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">这个赌博网站的用户增长策略，闪瞎了我的腰。。。。。。</a></h2><p>令人耳目一新的操作！</p><blockquote><p>原文摘录：<br>一个赌博网站，能在新闻客户端、贴吧、论坛等多个内容渠道推广，还会利用冲突的情节制造爆款假新闻吸引人们传播，甚至吸引权威大号主动转载，再利用漏洞营销的方式进行最后的转化。</p></blockquote><p><img src="2018-07-03-21-08-51.png" alt=""></p><h2 id="从普通农妇到单月卖出150万的橘子年入千万农村自媒体的想象力有多大">从普通农妇到单月卖出150万的橘子，年入千万，农村自媒体的想象力有多大？</h2><p>原帖已删，网上仍可以搜到转载。虽然令人振奋，但是9妹的成功，很难复制。农产品+互联网直销，到底能走多远？</p><blockquote><p>原文摘录：<br>巧妇9妹”一个月的电商销售额能到150万，最高时突破200万。除此之外，与今日头条&amp;西瓜视频签约后，流量+直播收益每月有50万左右。“巧妇9妹”的年收入预计达到千万。</p></blockquote><p><img src="2018-07-03-21-19-08.png" alt=""></p><h2 id="每日优鲜ceo在获客方面我们只做了两件事"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTQ5MjIyMA==&amp;mid=2654543658&amp;idx=2&amp;sn=a563fc0b774cbac588e43d5b910e4af8&amp;chksm=bd3a07398a4d8e2fa1049fd3e779fb836dc678414d6d68d4a762e06042bf524bab0ed0bbf4f2&amp;scene=0#rd" target="_blank" rel="noopener">每日优鲜CEO：在获客方面，我们只做了两件事</a></h2><p>我首次且唯一购买过的生鲜电商（去掉京东天猫这种巨头）。同年诞生的还有小红书。本文较详细地描述了该公司的创业逻辑和运营逻辑。<br>直接扔笔记吧：</p><ul><li><p>变化有 2 种。</p><ul><li>波动</li><li>趋势</li></ul></li><li><p>除了农业，零售是变化最慢的行业。</p></li><li><p>零售业本质上做的是趋势性投资，和波动其实没有什么关系。</p></li><li><p>越来越方便获得商品，这是零售行业的大趋势，这是没有变化的。</p></li><li><p>从 2015 年到 2025 年这十年，中国买菜的人群会变成80后、90后、00后：</p><ul><li>互联网催生的一代：信息首选互联网，而不是线下。</li><li>独生子女一代：基本没干过家务活。</li><li>结论是：提供到家的、精选的、成品的食物。</li></ul></li><li><p>每日优鲜的目标：让每个人能够随时随地享受食物的美好。</p><ul><li>用户，用户的需求场景</li><li>后台能力：满足用户需求的能力，包含供应链、会员、数据、物流体系</li></ul></li><li><p>关于精益创业</p><ul><li>MVP 不是为了上线而快速上线。而是需求假设的验证。</li><li>第一步产品快速上线，想解决的是对用户需求的所有假设进行验证。</li></ul></li><li><p>一开始的时候不要怕生意小，生意做的好才是最重要的。</p></li><li><p>「全品类精选」的两个核心要点，一个是全，一个是精。</p></li><li><p>在获客这方面，我们就做了两件事：一个是社交化，一个是会员制。</p><ul><li>老客户<ul><li>老客户比新客更重要。<br>让老客户满意很重要，让他惊喜更重要。他满意之后，自己就会去传播，这时候你会获得新客户。</li><li>获得老客户超出满意的口碑效应。</li></ul></li><li>口碑<ul><li>越是在这样一个时代，越要学会用口碑的力量，口碑的力量它慢一点，但是它持久，而且是指数性放大的，坏东西也会指数性的放大。</li><li>我们总结下来得有几个关键点：有趣、有钱、有货、有情，你要制造出足够多的适应不同人群需求的内容，你的社交就会放大。</li><li>两个闺密之间转这个才叫真友谊，不装，好东西大家分享，我们在朋友圈转一点有逼格的，微信群里面可以转这个。</li></ul></li><li>无人零售的本质是在一个新的增量场景上创造了很多增量消费，当然也有很多存量消费抢了一点。它有用户价值，因为太方便。</li></ul><h2 id="卖草莓和卖机票一样吗"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/35436846?group_id=966996772224299008" target="_blank" rel="noopener">卖草莓和卖机票一样吗？</a></h2></li></ul><p>（大）数据杀熟的“正确”叫法——收益管理。或者说杀熟是大数据时代一种收益管理方法。</p><blockquote><p>原文摘录：<br>收益管理就要帮这样的生意做到四个正确：在正确的时机，把正确的产品，以正确的价格，卖给正确的客户。后来，又有人加上了「正确的渠道，正确的打包」，当然这些也可以算作广义的产品属性。<br>万变不离其宗，目的是要把土豪和平民的钱都挣了，用手中的库存实现最大的收益。<br>在过去30年中，航空、酒店、租车、铁路、旅游团、货运、游轮等旅游物流行业已成为收益管理的「传统应用行业」，近年来，收益管理又有趋势向媒体、医疗、制造、服装、餐饮、和金融业等「新应用行业」拓展。</p></blockquote><p><img src="2018-07-03-21-29-33.png" alt=""></p><h1 id="大数据ai-工业">大数据/AI + 工业</h1><h2 id="这位阿里程序媛有点拼爬8米高的锅炉竟是为了这个"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/35507519?group_id=967082441425518592" target="_blank" rel="noopener">这位阿里程序媛有点拼，爬8米高的锅炉，竟是为了这个！</a></h2><p>出于本人对制造业的日常热忱。真正深刻改变世界的，很多都是在这些日常生活里接触不到的地方。</p><blockquote><p>原文摘录：<br>云超是阿里云人工智能算法专家：“我们首先要是生产工艺师，其次才是人工智能算法工程师。”<br>“工业领域的东西专业性很强。把人的经验教给工业大脑，可以让计算机帮助人决策。我们是为了减轻你们的工作量、提高你们的工作效率而来的，不是为了取代你们而来的。我们能做的只是帮你们发现问题，解决问题还是要靠你们。”宇西讲清楚来意后，工人师傅们才消除了疑虑。<br>在向工人师傅请教时，宇西又遇到挑战：“沟通要用他们的语言，不能直接说数据。”</p></blockquote><p><img src="2018-07-03-21-37-11.png" alt=""></p><h1 id="数据">数据</h1><h2 id="一个优秀的商业分析师是如何炼成的"><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36068746?utm_medium=social&amp;utm_member=Njg1NjAyYWVhY2EwMGRhYzUzNDIxZWJmYjYxYjNlMTM%3D&amp;utm_source=ZHShareTargetIDMore" target="_blank" rel="noopener">一个优秀的商业分析师是如何炼成的</a></h2><p>生动讲述了，为什么商业分析师的分析成果经常被认为是无用的。“这一刻，我突然明白了为什么数据分析在企业内不被重视。因为值钱的是数据，不是数据分析。”这里的数据指的是数据所指示的对象，即实际业务的环节。如果数据分析的结果是“要提高转化率”，这就是不够格的分析，应当至少是“可以从这些角度提高转化率”，而且如果提供的角度在业务上不可行，那也是白瞎的分析。那商业分析师如何了解业务呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;本期主题营销&quot;&gt;本期主题：营销&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;专门推荐近期好文。点击蓝色字体的文章标题即可阅读原文。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;这个赌博网站的用户增长策略闪瞎了我的腰&quot;&gt;&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="芒刺周报" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E8%8A%92%E5%88%BA%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>优秀的Markdown工程师</title>
    <link href="http://blog.maants.space/2018/07/02/%E4%BC%98%E7%A7%80%E7%9A%84Markdown%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%B8%88/"/>
    <id>http://blog.maants.space/2018/07/02/优秀的Markdown工程师/</id>
    <published>2018-07-02T13:55:55.000Z</published>
    <updated>2020-05-04T04:42:36.515Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="优秀的-markdown-工程师">优秀的 Markdown 工程师</h1><h2 id="why-markdown">Why Markdown</h2><p>作为一种轻量级标记语言 Markdown 使用者自然不是什么工程师，这只是我抄袭来的戏谑说法。否则世界上就会有 HTML 工程师，Word 工程师了。但是，能够使用 Markdown 快速格式化文本，任何一位小白都会感受到程序（或者说自动化）的伟力。</p><p>简单地说，使用 Markdown 编写图文混排的文档时，编辑器会按照文字中的 Markdown 标记自动设置文本格式，免去了像 Word 中那样的逐条手动设置。输入即所得。</p><p>比如下图中的 Markdown 编辑器 Mou，左侧栏是键盘输入的文本，右侧栏则是编辑器实时渲染的文档格式。</p><p><img src="2018-07-02-19-26-41.png" alt=""></p><p>显而易见地，Markdown 的优点有：语法简单，格式化操作简便，支持常用的多级标题、粗体、引用等格式。图中语法类型看起来多且花哨，实际上常用的只有下面的 12 种。</p><p><img src="2018-07-02-19-36-34.png" alt=""></p><h2 id="markdown-适合谁">Markdown 适合谁？</h2><p>Markdown 适合几乎所有有书写记录需求的人。毫不夸张。<br>作家可以用它写作，程序员可以用它写文档，所有人可以拿来记笔记日记。<br>标记语言的设计哲学就是信息的显示形式与信息本身分离。换句话说，使用者只需专心于内容，包括文本格式在内的内容的展示形式全部由程序自动完成，且展示的形式可以通过配置文件来批量修改。只要有过重复修改十几个标题的格式的经历，你就可能喜欢上 Markdown。</p><h2 id="markdown-做不到的">Markdown 做不到的</h2><p>Markdown 做不到的事情比做得到多得多，比如字体颜色、复杂的图文混排等 word 里常见的功能。Markdown 只负责最常用的格式设置，而我们平常也不需要那些不常用的格式设置。比如，图片嵌入文本行这种功能非印刷出版物基本没有必要使用，切换字体和颜色又不适合在稍微正式的场合或追求简洁的文档里使用。<br>这些做不到的，反而不是缺点，而是 Markdown 的优点。只有核心功能，避免用户做“蠢事”。</p><h2 id="markdown-的强大之处">Markdown 的强大之处</h2><p>插件！如果你有额外的功能需求，而原生 Markdown 不支持，你就需要一个插件了。常用的插件有数学格式、文档目录、打印成PDF、制作演示文档等。<br>而本文的目的，就是给大家展示一种 Markdown 编辑器配置方案。这套方案解决了我对文档编写的大部分需求。</p><h2 id="如何选择-markdown-编辑器">如何选择 Markdown 编辑器？</h2><p>虽然你可能是第一次听说 Markdown，但是请放心，Markdown 编辑器之多，足以令人咋舌。其中优异者就至少有十余种之多。在这个 Office 还是 WPS、MacOS 还是 Windows、微信还是微信的“丰富”年代，只有深受开源社区喜爱且久经考验的 Markdown 才能给人带来眼花缭乱之感，和选择困难症。<br>按个人书写需求进行选择，肯定会有合适的。<br>而我的选择是 Visual Studio Code + Markdown 插件。</p><h2 id="我的选择目标">我的选择目标</h2><ol><li>免费：能不用钱解决且基本完美的，就不要用钱。</li><li>跨平台：爱折腾的或者不幸公司电脑和个人家庭电脑分属多个操作系统阵营的，都必须考虑这个问题。</li><li>插图方便：人生别无所求，能偶尔插入图片即可。</li><li>保留扩展的可能性：保留作的空间。</li></ol><p>所以我的选择范围就局限于各大跨平台免费文本编辑器，而且还是有众多插件的那种。<br>历经好看的 Atom，简单又牛逼的 Sublime，一堆支持 Markdown 的跨平台商业软件，我最终选择了 Visual Studio Code。<br>VS Code 不但满足我的 Markdown 需求，且满足我的工作需求，达成单一工具满足尽可能多的成就。<br>接下来，我展示一下我的简单的配置，以及这样的配置能够达到的效果。</p><h2 id="配置情况">配置情况</h2><ul><li>软件本体：Visual Studio Code</li><li>插件：<ul><li>Markdown Preview Enhanced：瑞士军刀式的工具（必须用）。</li><li>markdownlint：markdown “语法”检查，用于确保格式统一（选用）。</li><li>Paste Image 快速地插图。</li></ul></li></ul><h2 id="使用场景">使用场景</h2><h3 id="场景一笔记">场景一：笔记</h3><p>笔记文档、笔记内容、笔记效果，一目了然。<br>配置好 Paste Image 的存储目录为当前文件夹，可以整齐地管理每一份笔记的插图。截图完毕后，按一下快捷键就可以将剪贴板里的图片插入文档，且保留一份到笔记目录里。<br><img src="2018-07-02-20-28-22.png" alt=""></p><h3 id="场景二工作日志">场景二：工作日志</h3><p>工作日志我选择在 Typora下只打开笔记里的工作日志目录。将 Typora 的插图路径设置得和 VS Code 里一样，2 个软件毫无冲突<br><img src="2018-07-02-20-35-18.png" alt=""></p><h3 id="场景三blog">场景三：Blog</h3><p>因为维护了一个十分一般的个人博客，博客撰写工具则十分必要。Hexo 博客框架支持 Markdown，可以轻松地将笔记文件稍加调整，就可以发布到博客上。场景一的截图里就包含了博客文章目录。<br>没错，你正在阅读的这篇博文就是这么诞生的。</p><h3 id="场景四轻量演示文稿">场景四：轻量演示文稿</h3><p>超过 5 页的演示文稿，还是建议使用 PPT 或者 Keynote。但是为了一个小小的内容，劳神做一个演示文稿也是讨厌的。好在 revealjs 可以将 markdown 转换为演示文稿。<br>幸运的是，Markdown Preview Enhanced 包含了这个功能，只需要在分页位置加一行标记即可生成一页文稿，且可以实时预览，十分方便。最后还可以将演示文稿以网页形式导出打包，发送给其他人。</p><p><img src="2018-07-02-20-44-36.png" alt=""></p><h3 id="场景五程序文档">场景五：程序文档</h3><p>只要公司的文档系统支持 markdown，完全可以在本地写好后再一次性复制上去。唯一麻烦的就是要替换所有的图片路径。好在程序文档很少使用图片。</p><h2 id="版本管理">版本管理</h2><p>笔记版本管理已经是笔记软件的必备功能，不过可能是收费功能。不过我们有 Git 啊！VS Code 内置 Git 插件。虽然手动保存版本麻烦一些，但是可以帮助我们回顾这一次我写了什么。总结能力很重要，总结总结的能力也重要。<br>目前我的文档都托管在免费的 Bitbucket 上，可以轻松地在手机端、iPad 端、网页端、PC 端访问到。而且哪怕 Bitbucket 突然崩溃，我也不怕用不了软件。也不用担心不靠谱的小软件厂商可以把内容同步到黑洞里的同步功能。</p><h2 id="获得更多的功能">获得更多的功能</h2><ul><li>装几个插件，处理好插件之间的关系，笔记的功能就会越多。比如插入表格、插入目录、输出成书籍格式。</li><li>只要有 Git，思维导图之类的偏门格式也可以实现版本管理，而不需要为了一个功能而付费使用高级版本的。</li></ul><p>鉴于网上优秀的 markdown 使用案例数不胜数，也就不提供资源了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;优秀的-markdown-工程师&quot;&gt;优秀的 Markdown 工程师&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;why-markdown&quot;&gt;Why Markdown&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一种轻量级标记语言 Markdown
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Markdown" scheme="http://blog.maants.space/tags/Markdown/"/>
    
      <category term="数字化生活" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="知识库" scheme="http://blog.maants.space/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%BA%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
